% Created 2015-08-28 Fr 17:26
\NeedsTeXFormat{LaTeX2e}
%_______________________________________________________________________________
%class
%_______________________________________________________________________________
%\documentclass[a4paper,11pt,onecolumn,final,german,openbib]{scrbook}
\documentclass[a4paper,11pt,oneside,final,german,openbib,pdftex]{scrbook}
%_______________________________________________________________________________
% page borders
%_______________________________________________________________________________
\addtolength{\headheight}{2cm}
%\addtolength{\topmargin}{2cm}
\setlength{\oddsidemargin}{1.0cm}
\setlength{\evensidemargin}{0.5cm}
\setlength{\textwidth}{14.3cm}
\setlength{\parindent}{0mm}

%_______________________________________________________________________________
% packages
%_______________________________________________________________________________
\usepackage[ngerman, germanb]{babel}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{multirow}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{slashed}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{url}

%_______________________________________________________________________________
% bold fonts for headings
%_______________________________________________________________________________
\font\afont=cmssbx10 scaled \magstep5     % for the title
\font\bfont=cmssbx10 scaled \magstep4     % for chapter headings
\font\cfont=cmssbx10 scaled \magstep3
\font\dfont=cmssbx10 scaled \magstep2     % for section headings and author name
\font\efont=cmssbx10 scaled \magstephalf

%_______________________________________________________________________________
% index depth
%_______________________________________________________________________________
\setcounter{secnumdepth}{3}
\setcounter{tocdepth}{3}

%_______________________________________________________________________________
% new commands
%_______________________________________________________________________________
\newcommand{\demi}{\frac{1}{2}}

%_______________________________________________________________________________
% renewed commands
%_______________________________________________________________________________
% \renewcommand{\topfraction}{1.}       % this is important for figure placement
% \renewcommand{\bottomfraction}{1.}
\makeatletter
\renewcommand\paragraph{\@startsection{paragraph}{4}{\z@}%
  {-3.25ex\@plus -1ex \@minus -.2ex}%
  {1.5ex \@plus .2ex}%
  {\normalfont\normalsize\bfseries}
}
\makeatother

%_______________________________________________________________________________
% special words, hyphenation
%_______________________________________________________________________________
\hyphenation{Ba-che-lor-ar-beit}

\pagestyle{empty}
\pagestyle{headings}
%for changing the style on a specific page use \thispagestyle{e.g., empty}
%amsmath theorems
\usepackage{breqn}
\usepackage{amsthm}
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{thm}{Theorem}[section]
\newtheorem{lem}[thm]{Lemma}
\newtheorem{prop}[thm]{Proposition}
\newtheorem*{cor}{Corollary}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defn}{Definition}[section]
\newtheorem{conj}{Conjecture}[section]
\newtheorem{exmp}{Beispiel}[section]
\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{rem}{Remark}
\newtheorem*{note}{Note}

%_______________________________________________________________________________
%_______________________________________________________________________________

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{float}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{marvosym}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyperref}
\tolerance=1000
\author{Maik Schünemann}
\date{\today}
\title{}
\hypersetup{
  pdfkeywords={},
  pdfsubject={},
  pdfcreator={Emacs 24.4.1 (Org mode 8.2.10)}}
\begin{document}

\pagenumbering{roman}

\begin{titlepage}
  \vspace*{6mm}
  \begin{center}
     {\afont Automatische Stundenplanerzeugung mittels Weigthed Partial MAX-SAT}
     \\[3.5cm]
     {\large von}
     \\[3.5cm]
     \Large \textbf{Maik Schünemann}
     \\[2cm]
     {\large Bachelorarbeit in Informatik \/\\
        vorgelegt dem Fachbereich FB 3 \/\\
        der Universität Bremen \/\\
        am }
   \end{center}
   \vfill
   1. Gutachter: Dr. Karsten Hölscher\\
   2. Gutachter: Prof. Dr. Rolf Drechsler\\
   \vfill
\end{titlepage}

\thispagestyle{empty}
Ich versichere, dass ich die Arbeit selbstständig verfasst und keine
anderen als die angegebenen Quellen und Hilfsmittel benutzt sowie
Zitate kenntlich gemacht habe.
\\
\\[3.5cm]
Bremen, den [Datum] [Unterschrift]
\vfill
\noindent
Maik Schünemann\\
Kirchbachstraße 201a, 28211 Bremen\\
{\tt maikschuenemann@gmail.com}

\renewcommand\contentsname{Inhaltsverzeichnis}
\renewcommand\figurename{Abbildung}
\renewcommand\tablename{Tabelle}
\tableofcontents
\clearpage

\mainmatter
\sloppy
\chapter{Einführung}
\label{sec-1}
Ziel dieser Bachelorarbeit ist es, ein Programm zur automatischen
Stundenplanerzeugung zu erstellen, welches mit der besonderen
Problemstellung der Grundschule Oslebshausen umgehen kann.    

Bei dem im WiSe 2014/2015 stattgefundenen Softwareprojekt 2 an der
Universität Bremen wurde für diese Grundschule ein Programm zur
\emph{manuellen} Stundenplanerzeugung entwickelt. Anforderungen an das
Programm waren unter anderem die visuelle Darstellung von harten und
weichen Problemen bei dem derzeitig eingegebenen Stundenplan. Die
automatische Erzeugung eines Stundenplans wurde als optionale
Anforderung gestellt.

Der hier vorgestellte Ansatz zur automatischen Stundenplanerzeugung
übersetzt die Anforderungen an einen zulässigen Stundenplan in eine
aussagenlogische Formel. Für diese Formel wird durch Zuhilfenahme
von SAT-Solvern entschieden, ob sie erfüllbar ist, und in dem Fall
eine Variablenzuweisung ermittelt, für die die Formel erfüllt ist.
Der Stundenplan lässt sich anschließend aus der Variablenzuweisung
extrahieren.

Außerdem können Anforderungen nicht nur an einen zulässigen, sondern
auch an einen möglichst optimalen Stundenplan gestellt werden. Diese
werden dann zu Formeln übersetzt, die mit einer gewissen Gewichtung
versehen sind. Diese Formeln, sowie die für einen zulässigen
Stundenplan, werden einem Partial Max-SAT Solver übergeben, welcher
nach einer Variablenzuweisung sucht, die alle notwendigen Formeln
erfüllt und die Summe aller Gewichte der unerfüllten Formeln für die
Optimalitätsbedingungen minimiert.

Die gestellten Mindestanforderungen des SWPII Projektes reflektieren
die bekannten Besonderheiten der Grundschule Oslebshausen. Die für
die automatische Erstellung eines Stundenplans zu beachtenden
Anforderungen sind dabei:

\begin{itemize}
\item Die Grundschule hat mehrere Gebäude, die über mehrere Standorte
verteilt sind, zwischen denen Wegzeiten eingeplant werden müssen,
sowie für einen optimalen Stundenplan minimiert werden sollen.
\item Raumstabilität kann nicht garantiert werden, was bedeutet, dass
jedem Stattfinden einer Veranstaltung ein Raum zugewiesen werden
muss.
\item Die Grundschule hat ein Konzept von Bandunterricht, welches
bedeutet, dass an einer Veranstaltung mehrere Klassen und Lehrer
teilnehmen können. Dieses Konzept soll möglichst gut unterstützt
werden.
\item Lehrer können zu gewissen Zeiten nicht verfügbar sein und dürfen
zu diesen keine Einträge in ihrem Stundenplan haben.
Dies darf als weiche Bedingung angesehen werden.
\item Gewisse Fächer können nur in bestimmten Räumen unterrichtet werden.
\item Neben der Darstellung von zeitlichen Lücken des Personals und der
Notwendigkeit des Pendelns zwischen Standorten soll ein geeignetes
Maß der Rhythmisierung des Unterrichtes aufgestellt werden.
\end{itemize}

Im Verlauf der Arbeit wird an den entsprechenden Stellen auf die
Umsetzung dieser Besonderheiten eingegangen.

Das Vorgehen dieser Arbeit richtet sich nach den Ansätzen in
\cite{ttpsat} und \cite{card}. Dabei wird das Vorgehen von \cite{ttpsat}
auf die oben formulierten Besonderheiten angepasst.

\section{Problemformulierung}
\label{sec-1-1}
Das Problem, einen \emph{zulässigen} Stundenplan zu erstellen, kann wie
folgt formuliert werden:

Aus einer gegebenen Menge an zu verplanenden Vorkommen von
Veranstaltungen (im folgenden \emph{Events} genannt) an der eine oder
mehrere Klassen in einem oder mehreren Räumen eines Gebäudes unter
dem Unterricht von einem oder mehreren Lerern teilnehmen, einer
Menge von verfügbaren Zeiten zur Stundenplanung, sowie einer Menge
von Zeiten, an denen eine bestimmte Klasse, ein Raum oder ein
Lehrer nicht erreichbar sind, muss eine Zuweisung dieser Events zu
den Zeiten und Räumen erfolgen, sodass
die folgenden Einschränkungen erfüllt sind:
\begin{itemize}
\item Kein Lehrer, Klasse oder Raum darf zu einer Zeit von mehreren Events belegt sein.
\item Kein Lehrer, Klasse oder Raum darf zu einer Zeit belegt sein, in
der er/sie/es nicht verfügbar ist.
\item Jedem zu verplanenden Event muss ein Zeitslot der gebrauchten
Länge sowie die teilnehmenden Klassen und Lehrer zugewiesen
werden.
\item Jeder Lehrer und jede Klasse muss zwischen zwei Events an einem
Tag genug Zeit haben, um vom Standort des ersten zum Standort des
zweiten zu gelangen.
\end{itemize}

Für einen \emph{optimalen} Stundenplan wird hier zusätzlich gefordert
\begin{itemize}
\item Lehrer und Klassen sollen möglichst wenig zeitliche Lücken
in ihrem Stundenplan haben.
\item Lehrer und Klassen sollen möglichst wenig zwischen
verschiedenen Gebäuden innerhalb eines Tages wechseln müssen.
Dabei werden die Gebäudewechsel mit der assoziierten Wegzeit
gewichtet.

Wahlweise kann bei einem zulässigen Stundenplan die Einschränkung
der Verfügbarkeit von Lehrern fallen gelassen und nur für einen
optimalen gefordert werden.

Auf die in den Mindestanforderungen erwähnte Rhytmisierung des
Unterrichts wird in dieser Arbeit nicht eingegangen.

Im nächsten Abschnitt wird eine Einführung in das Problem der
automatisierten Stundenplanerzeugung gegeben, auf relevante
Ansätze und Literatur verwiesen und der in dieser Arbeit
eingeschlagende Ansatz, den Stundenplan mithilfe von
Weigted Partial-MAXSAT Solvern zu erstellen, verteidigt.

Anschließend wird eine Einführung in das SAT, beziehungsweise
Weighted Partial MAX-SAT Problem gegeben. Betont wird dabei auch
der Bedarf einer effizienten Kodierungen von nicht direkt in
Aussagenlogik ausdrückbaren Bedingungen, wie zum Beispiel
Kardinalitätsbedingungen (von den Variablen $(a_i)_{i \in I}$
dürfen höchstens/mindestens/exakt $c$ \texttt{true} sein).

Die in dieser Arbeit genutzte Kodierung der
Kardinalitätsbedingungen, die von \cite{card} vorgestellt wurde,
wird im darauffolgendem Abschnitt beschrieben.

Nach diesen Vorbereitungen wird die Übersetzung der Bedingungen
für einen zulässigen, bzw. optimalen Stundenplan zu einer
aussagenlogischen Formel in konjunktiver Normalform beschrieben.
Dabei wird zunächst ein einfacheres Teilproblem, in dem die Räume
aller Events schon bekannt sind, betrachtet und untersucht, ob
dieses für ein Beispiel realistischer Größe effizient lösbar ist.

Verwendet werden für einen zulässigen Stundenplan SAT4J
\cite{sat4j} und für einen optimalen Stundenplan Open-WBO
\cite{openwbo}, welcher mehrere Auszeichnungen in der MAX-SAT
Evaluation 2014 \cite{maxsatevaluation2014} gewonnen hat.

Dabei wird zunächst nur ein zulässiger Stundenplan erzeugt, die
Ergebnisse an einem Beispielproblem diskutiert und danach die
Übersetzung der Bedingungen an einem optimalen Stundenplan
vorgestellt und evaluiert.

Die Änderungen der Übersetzungen zur Aussagenlogik für das
erweiterte Problem, in dem auch die Räume der einzelnen Events
verplant werden müssen, wird darauffolgend beschrieben und
evaluiert.

Abschließend wird ein Fazit gezogen und ein Ausblick gegeben, wie
das hier beschriebene Programm weiterentwickelt werden könnte.
\end{itemize}
\chapter{Bestehende Ansätze für die automatische Stundenplanerzeugung}
\label{sec-2}
Eine gute Einführung in das Problem der automatischen Stundenplanung
ist in \cite{stundenplanerzeugung} zu finden. Neben dem in
\cite{stundenplanerzeugung} beschriebenen Ansatz durch constraint
basierte Programmierung werden auch andere, wie heuristische Suche
\cite{heuristisch} oder genetische Algorithmen \cite{genetisch} 
angewendet.

Bei dem Ansatz durch genetische Algorithmen in \cite{genetisch} werden
Stundenpläne als Individuen einer Population dargestellt, welche am
Anfang zufällig erzeugt und dann mittels genetischen Operatoren und
anhand einer Gewichtsfunktion \emph{entwickelt} werden. Bei der verwendeten
Gewichtsfunktion (objective function) handelt es sich um eine
Linearkombination von unter anderem der Nummer von nicht erfüllten
Bedingungen und verschiedenen Angaben über die Unzufriedenheit von
Lehrern ob Lücken in ihrem Stundenplan. Eine viel
größere Gewichtung der Anzahl nicht erfüllter Bedingungen soll dazu
führen, dass zuallererst versucht wird, zulässige Stundenpläne zu
generieren bevor die Optimalitätsbedingungen berücksichtigt werden.

Der in \cite{stundenplanerzeugung} beschriebene Ansatz mittels
constraint basierter Programmierung ist dem hier beschriebenen
Ansatz ähnlich, allerdings sind die schon vordefinierten constraints
aussagekräftiger. So sind zum Beispiel Kardinalitätsbedingungen
bereits integriert. Andererseits ist es bei diesem Ansatz nötig,
Heuristiken anzugeben, mit welcher Priorität zwischen
unterschiedlichen Zuweisungsmöglichkeiten verschiedener Variablen
gewählt wird, während dies beim hier gewählten Ansatz nicht nötig
ist. In \cite{stundenplanerzeugung} wird eine Heuristik basierend auf
der Priorität des dazugehörigen Faches beschrieben.

Diese Arbeit basiert auf dem Vorgehen beschrieben in \cite{ttpsat}, in
dem ein SAT-, beziehungsweise MAX-SAT (genauer Weighted Partial
MAX-SAT) Solver genutzt wird, um eine zum speziellen
Stundenplanproblem äquivalente logische Formel in aussagenlogischer
konjunktiver Normalform (partiell) zu lösen und daraus den
Stundenplan zu erzeugen.

Dieser Ansatz wurde an öffentlich zugänglichen Problemen evaluiert.
Das folgende Zitat stammt aus dem Abstract von \cite{ttpsat}.

\begin{quote}
Out of 32 standard benchmark instances derived from the Second
International Timetabling Competition held in 2007, our techniques
yield the best known solutions for 21 of them (19 of them being
optimal), improving the previously best known solutions for 9. In
addition, we obtain 18 new lower bounds for this benchmark set by
applying a new full (Weighted) Partial MaxSAT approach of the
Curriculum-based Course Timetabling problem.
\end{quote}

Gegenüber Ansätzen mittels constraint basierter Programmierung hat
der Ansatz den Vorteil, dass keine Heuristiken der
Variablenzuweisung angegeben werden müssen, da dieses vom SAT-Solver
automatisch anhand der logischen Beziehungen der Variablen der zu
lösenden logischen Formel vorgenommen wird, und hat dafür den Nachteil,
dass es schwerer ist, die Bedingungen auf eine aussagenlogische
Formel abzubilden, als mittels einem constraint-basierten Systems.

Der SAT, beziehungsweise MAX-SAT basierte Ansatz ist auch deshalb
sehr ansprechend, da durch die eingesetzten Solver ebenfalls mit
angegeben wird, ob es sich bei der gefundenen Lösung um ein
globales Optimum handelt.

\chapter{Einführung in das SAT und MAXSAT Problem}
\label{sec-3}

\section{SAT Problem}
\label{sec-3-1}
Bei SAT Problem handelt es sich um das Erfüllbarkeitsproblem der
Aussagenlogik. Gegeben einer aussagenlogischer Formel in
konjunktiver Normalform wird ihre Erfüllbarkeit ermittelt. Im
Folgenden werden diese Konzepte kurz beschrieben.
\subsection{Aussagenlogik}
\label{sec-3-1-1}

Eine Formel in Aussagenlogik setzt sich zusammen aus
\begin{itemize}
\item Literalen, welche entweder Variablen sind, oder negierte
Variablen. Dabei wird die Negation einer Variable $V$ mit $\neg
      V$ bezeichnet. Die Negation einer Variable ist genau dann \texttt{true},
wenn die Variable selbst \texttt{false} ist.
\item eine Konjunktion $a \wedge b$ ist genau dann \texttt{true}, wenn sowohl
$a$ als auch $b$ \texttt{true} sind
\item eine Disjunktion $a \vee b$ ist genau dann \texttt{false}, wenn
sowohl $a$ als auch $b$ \texttt{false} sind
\end{itemize}

Ein Beispiel für eine Formel in der Aussagenlogik ist

\[(a \vee b) \wedge \neg c\]

Die De-Morganschen Gesetze geben gültige Umformungen von
aussagenlogischen Formeln an.

\begin{align*}
\neg (a \wedge b) &= \neg a \vee \neg b \\
\neg (a \vee b) &= \neg a \wedge \neg b \text{ .}\\
\end{align*}

Außerdem gilt
\[\neg \neg a = a \text{ .}\]

Mithilfe dieser Umformungen kann man Normalformen definieren, in
die jede aussagenlogische Formel durch Anwendung der Umformungen
gebracht werden kann. Für das Erfüllbarkeitsproblem hat dies den
Vorteil, dass nur Formeln in dieser Normalform betrachtet werden
müssen. Für das SAT Problem wird dafür üblicherweise die
konjunktive Normalform benutzt, auf welche im folgenden Abschnitt
eingegangen wird.

\subsection{Konjunktive Normalform}
\label{sec-3-1-2}

Eine aussagenlogische Formel befindet sich in konjunktiver
Normalform, wenn sie als Konjunktion von Disjunktionen geschrieben
werden kann, bzw sie die in \ref{konjnorm} skizzierte Form hat,
wobei jedes $x_{i,i}$ entweder eine Variable oder eine negierte
Variable ist, sowie $I, J_i$ endliche Indexmengen sind.

\begin{align}
\label{konjnorm}
\bigwedge_{i \in I} \bigvee_{j \in J_i} x_{i,j}
\end{align}

Jede vorkommende Disjunktion $\bigvee_{j \in J_i} x_{i,j}$ wird dabei als
Klausel bezeichnet.



\subsection{Prädikatenlogik erster Stufe}
\label{sec-3-1-3}
Die Bedingungen an einen zulässigen und optimalen Stundenplan
lassen sich in natürlicher Weise in der Prädikatenlogik erster Stufe formulieren.
Im Gegensatz zur Aussagenlogik sind weitergehend die Quantoren $\exists,
    \forall$ erlaubt, sowie logische Prädikate.

Bei den folgenden Beschreibungen der Kodierung der Bedingungen
eines Stundenplans in Aussagenlogik werden die einzelnen
Bedingungen zuerst in einer Formel der Prädikatenlogik erster
Stufe gegeben und daraufhin die vorkommenden Quantoren durch
Erzeugung der Klausel für alle möglichen Wertekombinationen ihrer
Variablen aufgelöst und die resultierende aussagenlogische Formel
in konjunktive Normalform gebracht.

\subsection{Komplexität des SAT Problems}
\label{sec-3-1-4}
Das Erfüllbarkeitsproblem der Aussagenlogik gehört zur
Komplexitätsklasse $NP$, es ist sogar $NP$ vollständig \cite{satnpcomplete}.

Auf heutzutage angewendete Lösungsverfahren dieses Problems wird
in dieser Arbeit nicht näher eingegangen.

Da der in dieser Arbeit vorgestellte Algorithmus darauf angewiesen
ist, dass der benutzte SAT-solver in annehmbarer Zeit ein Ergebnis
zurückliefert, wird das Stundenplanproblem in Stufen aufsteigender
Komplexität angegegangen und die einzelnen Stufen an einem
Beispiel repräsentativem Umfangs auf Lösbarkeit in angemessener
Zeit geprüft, bevor die nächste Stufe beschrieben wird.

Da die Eingabesprache von SAT nur aus einer Formel in konjunktiver
Normalform besteht, müssen zum Beispiel Kardinalitätsbedingungen
auf dieses Format abgebildet werden. Dadurch kann eine
beträchtliche Menge an zusätzlichen Klauseln erzeugt werden  und
es ist wichtig, eine effiziente Kodierung für diese
Bedingungen zu haben. Auf dieses Problem wird in Abschnitt
\ref{card} eingegangen.

\section{MAX-SAT, Partial MAX-SAT und Weighted Partial MAX-SAT Probleme}
\label{sec-3-2}

Im Gegensatz zum SAT Problem geht es beim MAX-SAT Problem darum, eine
Variablenzuweisung zu finden, sodass nicht unbedingt alle, aber
möglichst viele Klauseln der gegebenen aussagenlogischen Formel in
konjunktiver Normalform erfüllt sind.

Wenn dabei eine Untermenge der Klauseln erfüllt bleiben muss (harte Klauseln) und es
gilt möglichst viele der übrigen Klauseln (weiche Klauseln) durch eine
Variablenzuweisung zu erfüllen, handelt es sich um ein Partial
MAX-SAT Problem.

Beim Weighted Partial MAX-SAT Problem hat jede weiche Klausel
außerdem ein Gewicht zugeordnet und es geht darum, die Zuweisung zu
finden, die alle harten Klauseln erfüllt und die Summe der Gewichte
der nicht-erfüllten weichen Klauseln minimiert.

\chapter{Effizientes Kodieren von Kardinalitätsklauseln in Aussagenlogik}
\label{sec-4}
\label{card} Beim Übersetzen der Bedingungen an einen zulässigen
Stundenplan kommen sogenannte Kardinalitätsklauseln vor. Zum
Beispiel kann die Bedingung, dass zur Zeit $t$ höchstens ein Event
$e$ im Raum $r$ stattfindet, ausgedrückt werden durch
\[\operatorname{at-most}(1,[\operatorname{occurs-in-room-at-hour}_{r,t}(e_1),\ldots
  ,\operatorname{occurs-in-room-at-hour}_{r,t}(e_n)]) \text{ ,}\]

wobei die Variable $\operatorname{occurs-in-room-at-hour}_{r,t}(e)$
angibt, ob das Event $e$ zur Zeit $t$ in Raum $r$ stattfindet.

Für den speziellen Fall, dass höchstens eine der Variablen \texttt{true} sein darf,
könnte man die Kardinalitätsbedingung
$\operatorname{at-most-1(v_1,\ldots, v_n)}$ in die Formel

\[\bigwedge_{i,j \leq n i \neq j \hspace{3mm}} v_i \Rightarrow \neg v_j = \bigwedge_{i,j \leq n i \neq j \hspace{3mm}} \neg v_i \vee \neg v_j \]

übersetzen, was der Intuition folgt, dass sobald ein $v_i$ \texttt{true} ist,
sofort alle anderen \texttt{false} sein müssen.

Die für $n$ Variablen erzeugte Formel enthält allerdings $n*(n - 1)$
Klauseln.

Das quadratische Wachstum dieser Kodierung hat sich aber für die in
dieser Arbeit benötigten Kardinalitätsbedingungen als nicht
effizient genug herausgestellt, weshalb in dieser Arbeit eine
effizientere Art der Übersetzung von Kardinalitätsbedingungen
$\operatorname{at-most}(k,[v_{1},\ldots,v_{n}])$ in aussagenlogische
Klauseln durch sogenannte \emph{Cardinality Networks} \cite{card}, bei
denen der Aufwand in $O(n \log^{2} k)$ liegt, genutzt wird.

Aus Platzgründen wird nur der Ansatz des Algorithmus erläutert, für
mehr Details wird auf \cite{card} verwiesen.

Die Grundidee des in \cite{card} vorgestellten Algorithmus ist es,
einen Schaltkreis aufzubauen, der $n$ ungeordnete Eingangssignale
$a_1,\ldots,a_n$ und $n$ geordneten Ausgangssignale $c_1, \ldots ,
  c_n$ hat, in der Art, dass es immer einen Index $j$ gibt, sodass die
ersten $j$ Ausgänge $c_1,\ldots,c_j$ \texttt{true} und die restlichen
Ausgänge $c_{j+1},\ldots,c_n$ \texttt{false} sind, umwandelt. Abbildung
\ref{fig:sorting-network} veranschaulicht dies an einem Beispiel.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=250px]{images/sorting-network-gimp.png}
\caption{\label{fig:sorting-network}Kardinalitätsbedingungen durch ein Sortiernetzwerk.}
\end{figure}



Kardinalitätsbedingungen lassen sich damit leicht anhand der Ausgänge
$c_1,\ldots,c_n$ ausdrücken:
\begin{itemize}
\item Für die Bedingung $\operatorname{at-most}(k,[a_1,\ldots,a_n])$ reicht
es zu fordern, dass der $k + 1$-te Ausgang des Sortiernetzwerkes
\texttt{false} ist. Es wird also eine Klausel
\[\neg c_{k + 1}\]
den das Netzwerk beschreibenden Klauseln hinzugefügt.
\item Für die Bedingung $\operatorname{at-least}(k,[a_1,\ldots,a_n])$ wird
die Klausel
\[c_k\]
gefordert.
\item Für die Bedingung $\operatorname{exactly}(k,[a_1,\ldots,a_n])$ werden die beiden
Klauseln
\[\neg c_{k + 1}\]
\[c_k\]
gefordert.
\end{itemize}

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=250px]{images/simplified-sorting-network-gimp.png}
\caption{\label{fig:simplified-sorting-network}Vereinfachtes Sortiernetzwerk.}
\end{figure}



In vielen praktischen Anwendungen, wie auch dem oben gegebenen
Beispiel aus der Stundenplanerzeugung, ist of $k < n$, und somit nur
wenige Ausgänge des Sortiernetzwerkes interessant. In \cite{card} wird
für diesen Fall ein vereinfachtes Sortiernetzwerk konstruiert, das
$n = m \times k$ Eingänge, wobei $k = 2^r$ und $m \in \mathbb{N}$, und
$k$ Ausgänge hat. Abbildung \ref{fig:simplified-sorting-network} stellt ein solches
Netzwerk mit 16 Eingängen und 4 Ausgängen dar.

Durch die Kodierung von Kardinalitätsbedingungen mittels eines
vereinfachten Sortier-Netzwerkes werden $O(n \log^2{k})$ Klauseln
und $O(n \log^2{k})$ Hilfsvariablen benötigt \cite{card}.


\chapter{Teilproblem: Zuweisung von Lehrern und Räumen schon bekannt}
\label{sec-5}
Als Erstes wird das leichtere Problem betrachtet, bei dem die
Zuweisung von Events zu Räumen vorgegeben ist und nur noch die
Zeiten der Veranstaltungen gesucht werden müssen. Dieses Problem
bietet sich an, um grundlegend festzustellen, ob das
Stundenplanproblem  auf Problemgrößen, die von einer dreizügigen
Grundschule stammen, mit SAT solvern in realistischer Zeit gelöst
werden kann.

Andererseits ist dieses Teilproblem für die Stundenplanung an einer
Grundschule nicht ganz unrealistisch, da
\begin{itemize}
\item eine Grundschulklasse wahrscheinlich die meiste Zeit vom
Klassenlehrer unterrichtet wird
\item meistens die Fächer in dem Klassenraum unterrichtet werden,
sowie in wohlbekannten Räumen für spezielle Fächer,
beispielsweise Sporthalle für Sport.
\end{itemize}


\section{Erstellung eines zulässigen Stundenplans}
\label{sec-5-1}
In den folgenden Abschnitten wird beschrieben, wie in dieser
Situation die Bedingungen an einen zulässigen Stundenplan in
aussagenlogische Klauseln übersetzt werden können.

Dafür werden erstmal einige Bezeichnungen eingeführt.

\subsection{Einführung von Variablen}
\label{sec-5-1-1}
Im Weiteren werden folgende Bezeichnungen benutzt:
\begin{itemize}
\item $\operatorname{Events}$ sei die Menge der zu verplanenden
Events, also Vorkommen von Veranstaltungen.
$\operatorname{Teachers}$, $\operatorname{Classes}$,
$\operatorname{Rooms}$, $\operatorname{Buildings}$ seien die
Mengen von Lehrern, Klassen, Räumen und Gebäuden.
\item Die Operatoren $\operatorname{classes}(e)$,
$\operatorname{teachers}(e)$ geben für ein Event $e$ die Menge
aller teilnehmenden Klassen, bzw. Lehrer, zurück.
$\operatorname{resources}(e) = \operatorname{classes}(e) \cup
      \operatorname{teachers}(e)$.
\item Der Operator $\operatorname{rooms}(e)$ gibt die Menge von
Räumen, in der das Event stattfindet, zurück. Es ist erlaubt,
dass eine Veranstaltung in mehreren Räumen stattfindet, die sich
allerdings alle in dem selben Gebäude befinden müssen.
\item Der Operator $\operatorname{building}(e)$ gibt das Gebäude für
das Event $e$ zurück. Der Operator $\operatorname{building}(r)$
gibt das Gebäude zurück, in dem sich der Raum $r$ befindet.
\item Der Operator $\operatorname{duration}(e)$ beschreibt die Dauer
des Events $e$.
\item $\operatorname{Times}$, $\operatorname{Days}$ seien die Mengen an
Tagen und Stunden.
\item Der Operator $\operatorname{day}(ts)$ gibt den Tag zurück, der
zu der Stunde $ts$ gehört, während der Operator
$\operatorname{hours}(d)$ die Menge aller Stunden des Tages $d$
zurückgibt. Die erste Stunde eines Tages $d$ gibt der Operator
$\operatorname{first-hour}(d)$ zurück.
\item Ein Raum, ein Lehrer und eine Klasse können für bestimmte Zeiten
nicht erreichbar, bzw. nicht zu verplanen sein. Der Operator
$\operatorname{times-not-available}(r)$ gibt die Menge dieser
Stunden für $r$ zurück.
\item Schließlich gibt der Operator $\operatorname{events-for}(r)$ die
Menge an Events zurück, an denen $r$ teilnimmt. $r$ kann dabei
eine Klasse, ein Lehrer, oder ein Raum sein.
\end{itemize}

Zur Übersetzung der Bedingungen in Aussagenlogik werden folgende
logischen Variablen benutzt:
\begin{itemize}
\item $\text{occurs-at-hour}_{e,h}$ ist \texttt{true} genau dann, wenn ein Event $e$ auf die Stunde $h$ gelegt wurde.
\item $\text{occurs-at-day}_{e,h}$ ist \texttt{true} genau dann, wenn ein
Event $e$ auf eine Stunden am Tag $d$ gelegt wurde.
\item $\text{occurs-at-room}_{e,h}$ ist \texttt{true} genau dann, wenn Event
$e$ auf Raum $r$ in gelegt wurde.
\item $\text{teached-at}_{c,h}$ ist \texttt{true} genau dann, wenn die Klasse $c$ zur Zeit $h$ unterrichtet wird
\item $\text{teaches-at}_{t,h}$ ist \texttt{true} genau dann, wenn der Lehrer $t$ zur Zeit $h$ unterrichtet.
\end{itemize}
Damit die eingeführten Variablen keine widersprüchlichen
Belegungen zulassen, müssen die logischen Beziehungen zwischen
ihnen explizit in Aussagenlogik erfasst werden.

\subsection{Beziehungen zwischen den Variablen}
\label{sec-5-1-2}
 \label{oah-oad}
Wenn ein Event zu einer Stunde stattfindet, so findet es auch an
dem dazugehörigen Tag statt. Ebenso findet ein Event, das an einem
Tag stattfindet, auch an mindestens einer Stunde dieses Tages
statt. Dies lässt sich durch

\[\forall e \in \operatorname{Events}, \forall d \in \operatorname{Days} \hspace{3mm} \operatorname{occurs-at-day}_{e,d} \Leftrightarrow \bigvee_{h \in \operatorname{hours}(d)} \operatorname{occurs-at-hour}_{e,h}\]

in Prädikatenlogik erster Stufe formulieren.

Um diese Formel in konjunktive Normalform der Aussagenlogik zu
bringen, werden folgende Umformungsregeln benutzt:

\begin{enumerate}
\item $a \Leftrightarrow b = (a \Rightarrow b) \wedge (b \Rightarrow a)$
\item $a \Rightarrow b = \neg a \vee b$
\end{enumerate}

Aus der Hinrichtung ( $\Rightarrow$ ) ergibt sich für jedes zu verplanende Event $e$ und jeden Tag $d$ eine Klausel
\[ \neg \operatorname{occurs-at-day}_{e,d} \vee  \bigvee_{h \in \operatorname{hours}(d)} \operatorname{occurs-at-hour}_{e,h} \text{ .
}\]
Aus der Rückrichtung ($\Leftarrow$) ergibt sich mit den De-Morganschen Regeln
\begin{align}
&\bigvee_{h \in \operatorname{hours}(d)} \operatorname{occurs-at-hour}_{e,h} \Rightarrow \operatorname{occurs-at-day}_{e,d}\\
=& \neg \left (\bigvee_{h \in \operatorname{hours}(d)} \operatorname{occurs-at-hour}_{e,h} \right ) \vee \operatorname{occurs-at-day}_{e,d} \\
=& \left ( \bigwedge_{h \in \operatorname{hours}(d)} \neg \operatorname{occurs-at-hour}_{e,h} \right ) \vee \operatorname{occurs-at-day}_{e,d} \\
=& \bigwedge_{h \in \operatorname{hours}(d)} ( \neg \operatorname{occurs-at-hour}_{e,h} \vee \operatorname{occurs-at-day}_{e,d}) \text{ .}
\end{align}
Insgesamt wird so für jedes Event $e$ und Zeit $h$ die Klausel
\[ \neg \operatorname{occurs-at-hour}_{e,h} \vee \operatorname {occurs-at-day}_{e,\operatorname{day}(h)} \]
erzeugt, um die Rückrichtung darzustellen.
Wenn ein Event zu einer Stunde stattfindet, dann werden auch alle
Klassen, die an dem Event teilnehmen, zu dieser Zeit
unterrichtet. Anderstherum, wenn eine Klasse zu einer Zeit
unterrichtet wird, dann gibt es ein Event, welches für diese
Klasse stattfindet, dass zu dieser Zeit stattfindet.

\[\forall c \in \operatorname{Classes}, \forall h \in
   \operatorname{Hours} \hspace{3mm} \operatorname{teached-at}_{c,h} \Leftrightarrow
   \bigvee_{e \in \operatorname{Events} \text{,} c \in
   \operatorname{classes}(e)} \operatorname{occurs-at-hour}_{e,h} \]

Durch analoge Umformungen ergeben sich die folgenden Klauseln: Für
jede Klasse $c$ und Zeit $h$

\[\neg \operatorname{teached-at}_{c,h} \vee \bigvee_{e \in \operatorname{Events} \text{,} c \in \operatorname{classes}(e)} \operatorname{occurs-at-hour}_{e,h} \text{ ,}\]
sowie für jedes Event $e$, Klasse $c \in \mathit{classes}(e)$ sowie Zeit $h$
\[\neg \operatorname{occurs-at-hour}_{e,h} \vee \operatorname{teached-at}_{c,h} \text{ .}\]

Die $\operatorname{teaches-at}$ Beziehung ist für Lehrer das Analogon der $\operatorname{teached-at}$ Beziehung für Klassen.
Die logische Äquivalenz ist

\[\forall t \in \operatorname{Teachers} \forall h \in
   \operatorname{Times} \hspace{3mm}\operatorname{teaches-at}_{t,h}
   \Leftrightarrow \bigvee_{e \in \operatorname{Events} \text{,} t
   \in \operatorname{teachers}(e)}
   \operatorname{occurs-at-hour}_{e,h}\text{ .}\]

Die Klauseln in konjunktiver Normalform sind entsprechend:
Für jeden Lehrer $t$ und Zeit $h$
\[\neg \operatorname{teaches-at}_{t,h} \vee \bigvee_{e \in \operatorname{Events} \text{,} t \in \operatorname{teachers}(e)} \operatorname{occurs-at-hour}_{e,h} \text{ ,}\]
sowie für jedes Event $e$, Lehrer $t \in \operatorname{teachers}(e)$ sowie Zeit $h$
\[\neg \operatorname{occurs-at-hour}_{e,h} \vee \operatorname{teaches-at}_{t,h} \text{ .}\]


Mit den bisher definierten Variablen und ihren Beziehungen
zueinander können die Anforderungen an einen zulässigen Stundenplan
ausgedrückt werden. Dies wird in den nächsten Abschnitten im Detail
beschrieben.

\subsection{Verhindern von Doppelbelegungen}
\label{sec-5-1-3}
Sobald ein Event auf eine bestimmte Zeit gelegt wurde, dürfen
alle daran beteiligten Resourcen zu dieser Zeit nicht anderweitig
belegt werden.

Explizit muss für jede Klasse, Raum, Lehrer die Menge der
Veranstaltungen gefunden werden, in denen sie vorkommen. Von
diesen Veranstaltungen darf zu jeder Zeit \emph{höchstens 1}
stattfinden. Dies führt auf eine $\operatorname{at-most}$ Kardinalitätsbedingung:

\[\forall r \in \operatorname{Teachers} \cup \operatorname{Classes} \cup \operatorname{Rooms} \hspace{3mm} \operatorname{at-most}(\{\operatorname{occurs-at-hour}_{e,h} | e \in \operatorname{events-for}(r)\}, 1)\]

Die Kodierung dieser Kardinalitätsbedingungen in aussagenlogische
Klauseln konjunktiver Normalform erfolgt nach dem in \cite{card}
beschriebenen Algorithmus, welcher in \ref{card} beschrieben wird.

\subsection{Vorbelegte Räume und Zeiten}
\label{sec-5-1-4}
Für alle bekannten Zuordnungen von Räumen und Zeiten werden die
entsprechenden Variablen gesetzt. Die Bedingung für vorbelegte
Räume lautet:

Für jedes Event $e$ mit vorbelegten Räumen und jedem Raum $r \in rooms(e)$ wird eine Klausel
\[\operatorname{occurs-in-room}_{e,r}\]

gefordert. Ist auch die Zeit eines Eventes bekannt, dann wird
die entsprechende occurs-at-hour variable gesetzt:

Für jedes Event $e$ mit bekannter Zeit $h \in \operatorname{time}(e)$ wird die Klausel

\[\operatorname{occurs-at-hour}_{e,h}\]

gefordert.
\subsection{Beachten von Zeitbeschränkungen}
\label{sec-5-1-5}
Ein Lehrer, eine Klasse oder ein Raum kann an bestimmten
Zeitpunkten nicht erreichbar sein. Dann darf kein Event, an dem
die jeweilige Resource teilnimmt, zu dieser Zeit stattfinden.

\begin{align*}
&\forall r \in \operatorname{Rooms}  \cup \operatorname{Teachers} \cup \operatorname{Classes}, \forall t \in \operatorname{times-not-available}(r) \\ &\bigwedge_{e \in \{e | e \in \operatorname{Events}, r \in \operatorname{resources}(e)\}} \neg \operatorname{occurs-at-hour}_{e,t}
\end{align*}

Hier wurde ausgenutzt, dass die Belegung von Lehrern, Klassen und
Räumen eines Events schon bekannt ist. In dem später betrachteten
Problem, bei dem die Räume der Veranstaltungen selbst verplant
werden, muss diese Bedingung für Räume angepasst werden.

\subsection{Events mit längerer Dauer}
\label{sec-5-1-6}
Im Gegensatz zu \cite{ttpsat}, gibt es in der Grundschule Events,
die sich über mehr als einen Zeitslot erstrecken. um Events mit
längerer Dauer bearbeiten zu können, wird eine neue Variablensorte
eingeführt. Für jedes Event $e$ und Zeit $h$ gibt es eine Variable
\[\operatorname{starts-at-hour}_{e,h} \text{ ,}\] welche für ein
Event mit Dauer 1 äquivalent zu occurs-at-hour ist.
Allgemein:
\begin{align*}
\forall e \in \operatorname{Events}, \forall h \in \operatorname{Hours} \\
\operatorname{starts-at-hour}_{e,h} \Leftrightarrow
\bigvee_{h' \in \{h \ldots h + \operatorname{duration}(e) - 1\}}
\operatorname{occurs-at-hour}_{e,h'}
\end{align*}

Durch Aufspalten von $\Leftrightarrow$, der Elimination von
$\Rightarrow$ und mit den de Morganschen Regeln ergeben sich die
folgenden Klauseln:

Für alle nachfolgenden Stunden $h' \in  \{h \ldots h + \operatorname{duration}(e) - 1\}$

\[\neg \operatorname{starts-at-hour}_{e,h} \vee \operatorname{occurs-at-hour}_{e,h'} \text{ ,}\]

sowie für alle vorherigen Stunden h'

\[\neg \operatorname{occurs-at-hour}_{e,h} \vee \bigvee_{h' \in \{h \ldots h + \operatorname{duration}(e) - 1\}}
     \operatorname{starts-at-hour}_{e,h'} \text{ .}\]

\subsection{Unmögliche Zeiten für längere Veranstaltungen}
\label{sec-5-1-7}
Eine Konsequenz aus dem Vorhandensein von Events, die mehr als
einen Zeitslot dauern ist, dass diese nicht zu nahe am Ende eines
Tages stattfinden dürfen.  Formal gilt für ein Event $e$ mit
$\operatorname{duration}(e) = d$, dass es an jedem Tag $t$ nicht
zu den Stunden $h_{t,\text{max} - d + 2}\ldots h_{t,\text{max}}$
stattfinden darf.

\[\forall e \in \operatorname{Events}, \forall t \in \operatorname{Days} \hspace{3mm} \neg \left ( \bigvee_{h =
h_{t,\text{max} - d + 2}\ldots h_{t,\text{max}}} \operatorname{starts-at-hour}_{e,h}  \right )\]

In konjunktiver Normalform ergibt sich die Klausel

\[\neg \operatorname{starts-at-hour}_{e,h}\]

für alle Events $e$ und entsprechenden Stunden $h$.

\subsection{Beachten von Wechselzeiten zwischen Gebäuden}
\label{sec-5-1-8}

Die betrachtete Grundschule hat mehrere Gebäude, die nicht am
gleichen Platz stehen, weshalb Wegzeiten zwischen ihnen eingeplant
werden müssen. Bei einem zulässigen Stundenplan darf es für
keinen Lehrer und für keine Klasse vorkommen, dass sie
zu einem Zeitpunkt $t_1$ in Gebäude 1 sind und danach in Gebäude 2
verplant sind, aber nicht genügend Zeit haben, um zwischen den
Gebäuden zu wechseln. Anders ausgedrückt, darf es kein Paar von
verschiedenen Events $(e_1,e_2) \in \operatorname{Events} \times
    \operatorname{Events}$ $e_1 \neq e_2$ geben, die sich einen Lehrer oder
eine Klasse teilen

\[\operatorname{resources}(e_1) \cap \operatorname{resources}(e_{2}) \neq \emptyset \text{ ,}\]

und in unterschiedlichen Gebäuden $b_1$ und $b_2$ stattfinden und
ihre Zeiten an einem Tag zu dicht hintereinander liegen, genauer
$|h_1 - h_2| < \operatorname{distance}(b_1,b_2)$ mit
$\operatorname{day}(h_1) = \operatorname{day}(h_2)$. Der Operator
$\operatorname{times-changing}(e_1,e_2,h_1)$ bezeichne diese Zeiten.

Im Folgenden sei der Operator
$\operatorname{events-with-common-resource}(e)$ eingeführt, der die
Menge der Events zurückgibt, welche sich nach obiger Bedingung
einen Lehrer oder Klasse mit $e$ teilen.

In Logik kann man diese Bedingung wie folgt ausdrücken. Wenn ein
Event $e_1$ zur Zeit $h$ in Gebäude $b_{1}$ stattfindet, dann
folgt, dass kein anderes Event $e_2$ mit gemeinsamen Lehrer oder
Klasse, welches in Gebäude $b_2$ stattfindet, zur Stunde $h + 1,
    h + 2, \ldots h + \operatorname{distance}(b_1,b_2)$ stattfinden darf:

\begin{align*}
&\forall e_1 \in \operatorname{Events},  \forall h \in \operatorname{Hours} \hspace{3mm}
  \operatorname{occurs-at-hour_{e_1,h}}  \Rightarrow \\ &\bigwedge_{e_2 \in \operatorname{events-with-common-resource}(e_1), h_2 \in \operatorname{times-changing}(e_1,e_2,h)} \neg \operatorname{occurs-at-hour}_{e_2,h_2}\
\end{align*}

Als Klauseln erhält man explizit:
\begin{align*}
    &\neg \operatorname{occurs-at-hour}_{e1,h} \vee \neg \operatorname{occurs-at-hour}_{e_2,h_2} \\
\end{align*}

\subsection{Jedes zu belegende Event muss belegt werden}
\label{sec-5-1-9}
Schließlich muss noch für einen zulässigen Stundenplan
sichergestellt werden, dass jedes zu verplanende Event auch
verplant wird, und dass es nicht doppelt verplant wird. Auch diese
Bedingung führt auf eine Kardinalitätsbedingung, dass \emph{exakt} eine
der gegebenen Variablen \texttt{true} sein muss.

\[\forall e \in \operatorname{Events} \hspace{3mm} \operatorname{exactly}(\{\operatorname{starts-at-hour}_{e,h} | h \in \operatorname{Hours}\},1)\]
\subsection{Ergebnisse}
\label{sec-5-1-10}
Um zu sehen, dass der Algorithmus funktioniert, werden hier zuerst
einige sehr einfache Probleme vorgestellt, bei denen man die
korrekte Lösunug sehen kann.

Beim ersten Beispiel gibt es zwei Klassen, zwei Lehrer, zwei
Gebäude mit je einem Raum und pro Klasse zwei zu verplanende Events, Mathe und Deutsch.

\begin{itemize}
\item Mathe für Klasse 1 findet im Raum 1 des Gebäudes 1 statt, dauert eine
Stunde und wird vom Lehrer 1 unterrichtet.

\item Deutsch für Klasse 1 findet im Raum 1 des Gebäudes 2 statt, dauert
eine Stunde und wird vom Lehrer 1 unterrichtet.

\item Mathe für Klasse 2 findet im Raum 1 des Gebäudes 2 statt, dauert eine
Stunde und wird vom Lehrer 2 unterrichtet.

\item Deutsch für Klasse 2 findet im Raum 1 des Gebäudes 1 statt, dauert
eine Stunde und wird vom Lehrer 2 unterrichtet.

\item Es gibt einen Tag mit 2 Stunden.
Zwischen den beiden Gebäuden braucht es keine Reisezeit.
\end{itemize}
Nach obigen Beschreibungen wird für dieses Problem eine Formel in
konjunktiver Normalform mit 136 Klauseln erzeugt, diese Formel dem
SAT-Solver SAT4J übergeben, und aus der Variablenzuweisung der
Stundenplan generiert.

In dem erzeugten Stundenplan wird Deutsch für Klasse 1 und
Deutsch für Klasse 2 jeweils auf die erste, und Mathe für Klasse 1
und Mathe für Klasse 2 auf die zweite Stunde gesetzt, wie in
Abbildungen \ref{img:first} und \ref{img:second} dargestellt. Dabei
sind die Tage startend mit 0 nummeriert und in den Spalten
dargestellt, während in jeder Zeile ein Zeitslot dargestellt ist.
Abbildung \ref{img:first} wird beispielsweise erläutert:

An der Form des Stundenplanes wird klar, dass es einen Tag mit
zwei Zeitslots gibt. Beide sind dabei verplant. Im ersten Slot
findet der Deutschunterricht für Klasse 2 statt, was durch den
Namen $\operatorname{:class-2-deutsch}$ angezeigt wird. Der
Namenszusatz $\operatorname{:0}$ wird zur eindeutigen Bezeichnung
der einzelnen zu verplanenden Vorkommen der Veranstaltung benutzt.
In diesem Beispiel ist das unnötig, da die Klasse 2 hier nur
einmal pro Woche in Deutsch unterrichtet wird. Der Rest der
Tabellenzelle ist mit detaillierteren Informationen für dieses
Event gefüllt, welche aber zum Verständniss des Stundenplans
ignoriert werden können.

Ebenso ist in dem zweiten Slot des ersten Tages der
Mathematikunterricht für Klasse 2 geplant.

\href{images/basic-problem-class-1.png}{\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=200px]{/home/kima/programming/timetabling/images/basic-problem-class-1.png}
\caption{\label{img:first}Stundenplan für Klasse 1}
\end{figure}}

\href{images/basic-problem-class-2.png}{\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=200px]{/home/kima/programming/timetabling/images/basic-problem-class-2.png}
\caption{\label{img:second}Stundenplan für Klasse 2}
\end{figure}}



Als Modifikation wird eine Stunde Reisezeit zwischen Gebäude 1 und
Gebäude 2 gefordert. Dies führt dazu, dass nicht mehr genügend
Zeit bleibt, um zwischen den Gebäuden zu reisen, und tatsächlich
liefert der SAT-Solver bei dem Problem den Nachweis der
Unerfüllbarkeit.

Wird daraufhin die Anzahl der Stunden pro Tag auf 3 erhöht, wird
das Problem wieder lösbar und in dem erzeugten Stundenplan ist, wie
beim unmodifizierten Beispiel jeweils Deutsch in der ersten
Stunde verplant, Mathe aber erst in der dritten Stunde, sodass
beide Klassen und beide Lehrer genug Zeit haben, um von Gebäude 1
zu Gebäude 2 zu gelangen.

\href{images/basic-problem-enough-time-class-1.png}{\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=200px]{/home/kima/programming/timetabling/images/basic-problem-enough-time-class-1.png}
\caption{Stundenplan für Klasse 1 mit drei Stunden pro Tag}
\end{figure}}

\href{images/basic-problem-enough-time-class-2.png}{\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=200px]{/home/kima/programming/timetabling/images/basic-problem-enough-time-class-2.png}
\caption{Stundenplan für Klasse 2 mit drei Stunden pro Tag}
\end{figure}}


\subsection{Untersuchung der Skalierbarkeit}
\label{sec-5-1-11}
\label{skalierbarkeit-simple}
Die Untersuchung der Skalierbarkeit des Programmes zur
automatischen Stundenplanerzeugung stellt sich als schwierig
heraus. Man kann nicht getrennt voneinander die Anzahlen der
Lehrer, Klassen, Events und Zeitslots ändern und
gleichzeitig den Stundenplan erfüllbar halten:
\begin{itemize}
\item Wenn man zu viele Events für die Anzahl von Lehrern und
Klassen hat, dann haben diese zu wenig Stunden in der Woche zur
Verfügung, um alle ihnen zugeordneten Events zu
besuchen.
\item Das Gleiche passiert, wenn man die Anzahl von Klassen erhöht,
ohne die Anzahl von Lehrern anzupassen.
\item Die Anzahl von Räumen ist bei dem hier vorgestellten Teilproblem
unerheblich, außer es stehen zu wenige für die Anzahl der Events
zur Verfügung.
\end{itemize}

Außerdem ist es problematisch, die Schwierigkeit eines Problems an
seinen Eingabgrößen zu messen. Es gibt Probleme mit vergleichbarer
Anzahl an Klassen, Lehrern, Räumen und Veranstaltungen, wobei
einige schwerer für den Solver zu lösen sind als andere. Dies kann
zum Beispiel daran liegen, dass es bei einem Problem sehr viele
mögliche Lösungen gibt, und der Solver relativ schnell auf eine
davon stößt, es bei einem anderen aber nur eine einzige zulässige
Zuweisung der Events zu Zeiten gibt.

Um trotz dieser Schwierigkeiten eine Aussage über die
Skalierbarkeit des hier vorgestellten Ansatzes zu treffen, wird
ein skalierbares Beispielproblem konstruiert. Dieses
Beispielproblem wird durch die Anzahl der Klassen skaliert. jede
Klasse hat dabei genauso viele Veranstaltungen zugeordnet, wie es
Zeitslots gibt und für Jede Klasse wird ein neues Gebäude angelegt
mit dem Klassenraum für die Klasse, welcher ebenfalls vollständig
ausgebucht wird. Für $n$ Klassen enthält das skalierbare
Beispielproblem somit:
\begin{itemize}
\item 5 Tage mit je 7 Stunden
\item $n$ Gebäude mit je einem Raum.
\item $n$ Klassenlehrer.
\item $n*5*7$ Veranstaltungen, wobei für Klasse $j$ die 35
Veranstaltungen beim Klassenlehrer $j$ und in dem Raum im
$j$-ten Gebäude stattfinden.
\end{itemize}

Dadurch, dass die so erzeugten Beispielprobleme für die geforderte
Anzahl von Klassen die maximal mögliche Anzahl von
Veranstaltungen haben und dadurch für einen zulässsigen
Stundenplan die vorkommenden Resourcen völlig ausgebucht sein
müssen, sind diese Beispielprobleme schwer für den Solver zu
lösen. Wenn das Beispielproblem mit 10 Klassen beispielsweise in
kurzer Zeit gelöst werden kann, dann liegt die Vermutung nahe,
dass bei einem zufälligen Problem, welches auch 10 Klassen
aufweist und lösbar ist, ebenfalls in kurzer Zeit eine Lösung
gefunden werden kann.

Zum Vergleich: Bei dem vorgestellten größeren Beispielproblem mit
12 Klassen wurden 313578 Klauseln in 3.6 Sekunden erzeugt und der
Solver hat 2.6 Sekunden gebraucht.

\begin{table}[htb]
\centering
\begin{tabular}{rrl}
Klassen & Klauseln & Laufzeit (s) des Solvers\\
\hline
10 & 924050 & 12,3\\
20 & 1848100 & 41,7\\
30 & 2772150 & 69,5\\
40 & 3696200 & 131,1\\
50 & 4620250 & 191,4\\
60 & 5544300 & 351,6\\
70 & 6468350 & 434,3\\
80 & 7392400 & 583,2\\
90 & 8316450 & 732,7\\
100 & 9240500 & 904,3\\
\end{tabular}\caption{\label{tab:skal-simple}Anzahl erzeugter Klauseln und Laufzeit des Solvers bei unterschiedlicher Klassenzahl}

\end{table}


In Tabelle \ref{tab:skal-simple} ist das Verhalten des Algorithmus
für die oben beschriebenen Beispielprobleme mit 10 bis 100 Klassen
dargestellt. Die Anzahl an erzeugten Klauseln ist dabei strikt
linear abhängig von der Anzahl der Klassen. Während der Solver zur
Lösung des auf 10 Klassen skalierten Problems noch 12 Sekunden
gebraucht hat, sind es für 70 Klassen schon über sieben Minuten
und über 15 Minuten für 100 Klassen.

Diese Untersuchung zeigt, dass dieses Teilproblem auch noch für
Schulen gut lösbar ist, die um einiges größer als die Grundschule
Oslebshausen sind.

Wenn man für jede Klasse 36 Events vergibt, wird der Stundenplan
nicht mehr lösbar, da es in der Woche nur 25 Zeitslots gibt.
Solche Situationen werden allerdings nicht durch den verwendete
Solver erkannt. Bei der Eingabegröße von 10 Klassen je 36
Veranstaltungen pro Klasse, hat der Solver nach einer Stunde
Laufzeit noch keine Aussage über die Lösbarkeit der Formel treffen
können.

Eine zukünftige Erweiterung des Programmes könnte vor der
Erzeugung der Klauseln verschiedene Erfüllbarkeitstests
durchführen. Diese Tests könnten unter anderem Folgendes beinhalten:
\begin{itemize}
\item Eine Klasse oder ein Lehrer hat zu viele Events zugewiesen.
\item Es gibt zu viele Events für zur Verfügung stehende Räume.
\item Ein Lehrer, Klasse oder Raum hat zu viele Zeiten, in denen er
nicht erreichbar ist, um alle Veranstaltungen abhalten zu können
\end{itemize}


\section{Erstellung eines optimalen Stundenplans}
\label{sec-5-2}
Durch Formulierung der Bedingungen an einen möglichst optimalen Stundenplan
und anschließender Übertragung in das Weighted Partial MAX-SAT Problem kann
man die erstellten Stundenpläne optimieren.

Die hier beschriebenen Optimalitätsbedingungen umfassen zwei Heuristiken:
\begin{itemize}
\item Minimierung von Lücken zwischen Veranstaltungen für Klassen sowie Lehrer
\item Minimierung von Wechsel zwischen Gebäuden für Klassen sowie Lehrer
\end{itemize}

Die in der Einleitung erwähnte Forderung nach einem Maß für die
Rhytmisierung des Unterrichtes, wird dabei in dieser Arbeit nicht
behandelt. Für spätere Anwendungen wären genauere Bedingungen mit
den Kontaktpersonen der Grundschule abzuklären.

\subsection{Minimierung der Lücken zwischen Veranstaltungen für Klassen}
\label{sec-5-2-1}
Bei einem optimalen Stundenplan soll eine Klasse in ihrem
Wochenstundenplan möglichst wenig \emph{Lücken} am Tag haben. In
\cite{ttpsat} wird die Bedingung wie folgt umgesetzt:

Eine Lücke erkennt man daran, dass eine Klasse zum Zeitpunkt $h_1$
an einem Tag unterrichtet wird, am Zeitpunkt $h_1 + 1$ aber nicht
mehr. Von daher kann man die Bedingung fordern, dass für eine
Stunde, an der eine Klasse unterrichtet wird, sie auch an der
Stunde davor und der Stunde danach an diesem Tag unterrichtet
wird. Ist das nicht erfüllt, gibt es eine Lücke im Stundenplan der
Klasse. Mit diesen Klauseln ist ein Gewicht von 1 verbunden.

Für jede Klasse und die erste Stunde $h$ eines Tages wird die weiche Klausel gesetzt:

\[\operatorname{teached-at}_{c,h} \Rightarrow
    \operatorname{teached-at}_{c,h+1} = \neg
    \operatorname{teaced-at}_{c,h} \vee
    \operatorname{teached-at}_{c,h+1}\]

Falls $h$ die letzte Stunde eines Tages ist, wird die weiche Klausel gefordert:

\[\neg \operatorname{teached-at}_{c,h} \vee \operatorname{teached-at}_{c,h-1}\]

Und falls $h$ weder die letzte noch die erste Stunde eines Tages
ist, werden beide Bedingungen gefordert:

\[\neg \operatorname{teached-at}_{c,h} \vee \operatorname{teached-at}_{c,h+1}\]
\[\neg \operatorname{teached-at}_{c,h} \vee \operatorname{teached-at}_{c,h-1}\]

Allerdings hat diese Umsetzung noch Probleme:
\begin{enumerate}
\item Es wird auch eine Lücke gezählt, wenn für eine Klasse die
letzte Stunde am Tag nicht die letzte Stunde des Tages ist oder
die erste Stunde für die Klasse nicht die erste Stunde des
Tages ist.
\item Es wird nur die Anzahl der Lücken gezählt, größere Lücken
werden nicht schlimmer bewertet als kleinere Lücken.
\end{enumerate}

Diese Probleme können behoben werden, indem man nicht mehr
fordert, dass wenn eine Klasse zu einer Stunde unterrichtet wird,
sie auch an angrenzenden Stunden des Tages unterrichtet wird,
sondern stattdessen fordert, dass sie, wenn sie zu einer
Stunde unterrichtet wird und danach $x$ Stunden nicht unterrichtet
wird, sie auch die $x+1$-te Stunde danach nicht unterrichtet wird. Ist
diese Bedingung verletzt, liegt eine Lücke der Größe $x$ vor und
kann entsprechend gewichtet werden.

Um eine Lücke der Größe $x$ zu vermeiden, muss also folgender
Ausdruck in aussagenlogische konjunktive Normalform gebracht
werden:

\begin{align*}
\forall c \in \operatorname{Classes}, d\in \operatorname{Days}, h \in \{h: h\in \operatorname{hours}(d) \wedge h + x < \max(\operatorname{hours}(d))\} \\
\left(\operatorname{teached-at_{c,h}} \wedge \bigwedge
_{h' \in \{h,\ldots,h + x\}} \neg \operatorname{teached-at_{c,h'}} \right) \Rightarrow \neg \operatorname{teached-at_{c,h + x + 1}}
\end{align*}

Durch Auflösen der Implikation und Reinziehen der Negation ergeben
sich für jede Klasse $c$, jeden Tag $d$, und jede Stunde $h$ des
Tages, die mehr als $x$ Stunden von der letzten des Tages entfernt
ist, die Klausel

\[\neg \operatorname{teached-at}_{c,h} \vee \bigvee_{h' \in \{h,\ldots,h + x\}} \operatorname{teached-at}_{c,h'} \vee \neg \operatorname{teached-at}_{c,h+x+1} \text{ .}\]

\subsection{Minimierung der Lücken zwischen Veranstaltungen für Lehrer}
\label{sec-5-2-2}
Auch Lehrer sollen möglichst wenige Lücken zwischen ihren
Veranstaltungen haben. Das Vorgehen dazu ist direkt analog zum
Vorgehen beim Vermeiden von Lücken zwischen Veranstaltungen für
Klassen, wobei die Variabel teached-at durch teaches-at ersetzt wird.
Für jeden Lehrer und die erste Stunde $h$ eines Tages wird die weiche Klausel gesetzt:

\[\neg \operatorname{teaches-at}_{t,h} \vee \operatorname{teached-at}_{t,h+1}\]

Falls $h$ die letzte Stunde eines Tages ist wird die weiche Klausel gefordert:

\[\neg \operatorname{teaches-at}_{t,h} \vee \operatorname{teaches-at}_{t,h-1}\]

Falls $h$ weder die letzte noch die erste Stunde eines Tages ist,
werden beide Bedingungen gefordert:

\[\neg \operatorname{teaches-at}_{t,h} \vee \operatorname{teaches-at}_{t,h+1}\]
\[\neg \operatorname{teached-at}_{c,h} \vee \operatorname{teached-at}_{c,h-1}\]

\subsection{Minimierung der Wechsel zwischen Gebäuden für Klassen}
\label{sec-5-2-3}
\label{obiger-abschnitt}
Für einen optimalen Stundenplan sollte eine Klasse möglichst wenig
zwischen Gebäuden wechseln, wenn zwischen ihnen eine Reisezeit anfällt.

Die Anforderungen an die Minimierung der Gebäudewechsel sind:
\begin{itemize}
\item Ein Gebäudewechsel soll mehr gewichtet werden als eine bloße Lücke
zwischen Veranstaltungen.
\item Je größer die Entfernung zwischen den Gebäuden ist, desto stärker
soll ein Wechsel gewichtet werden.
\end{itemize}

Man könnte sich vorstellen, den Wechsel zwischen Gebäuden ähnlich
zu Klauseln in konjunktiver Normalform zu übersetzen, wie die
Minimierung der Lücken zwischen Veranstaltungen,
indem man nach Einführung einer Variable
$\operatorname{teached-in-building}_{c,h}$, eine weiche Klausel

\[\operatorname{teached-in-building}_{c,h} \Rightarrow \operatorname{teached-in-building}_{c,h+1}\]

mit einer gewissen Gewichtung fordert.

Dies hat aber folgende Probleme:
\begin{itemize}
\item Es wird nicht unterschieden, zwischen welchen Gebäuden
gewechselt wird. Wenn zwischen zwei Gebäuden gewechselt wird,
die weiter entfernt sind, dann sollte die Nichterfüllung der
Klausel stärker gewichtet werden.
\item Es kommt nicht mit den Lücken zwischen den Veranstaltungen klar,
welche schon durch die Distances-constraints bei jedem
zulässigen Stundenplan vorhanden sind.
\end{itemize}

Wenn man nur eine Lücke zwischen zwei Gebäuden hätte, dann könnte
man darauf schauen, dass eine Klasse zu einer Stunde nicht
unterrichtet wird, aber vorher und nachher in unterschiedlichen
Gebäuden unterrichtet wird. Dies kommt allerdings nicht mit einem
Gebäudewechsel klar, der länger als eine Zeitstunde benötigt.

Im Folgenden wird eine Kodierung beschrieben, die beiden oben
genannten Anforderungen gerecht wird und auch mit längeren Lücken
umgehen kann.

Die Schlüsselidee ist, die Beziehung
$\operatorname{class-in-building}_{c,h,b}$ einzuführen, die
besagt, dass die Klasse $c$ zur Stunde $h$ \emph{zuletzt} im Gebäude
$b$ unterrichtet wurde. Bei einer größeren Lücke kaskadiert
diese Variable die Lücke entlang und der oben erwähnte check

\[\operatorname{class-in-building}_{c,h,b} \Rightarrow
    \operatorname{class-in-building}_{c,h+1,b}\]

schlägt an.

Die zweite Anforderung, dass längere Lücken mehr gewichtet werden, als
kürzere, lässt sich dadurch sicherstellen, dass man die Wechsel
zwischen jedem Paar von Gebäuden einzeln betrachtet.

Für jede Klasse $k$, Zeit $h$ und Gebäude $b$ wird die logische Variable

\[\operatorname{class-in-building}_{k,h,b}\]

eingeführt.
Bevor diese Variable genutzt werden kann, muss ihre oben
beschriebene Beziehung als Klauseln festgehalten werden.

Die Beziehungen von class-in-building kann man rekursiv bestimmen:

$\operatorname{class-in-building}_{c,b,h}$ ist \texttt{true} genau dann, wenn
\begin{enumerate}
\item Ein Event $e$, an dem die Klasse teilnimmt und das in Gebäude $b$ zur
Zeit $h$ stattfindet:

\[\operatorname{occurs-at-hour}_{e,h} \hspace{5mm} c \in
       \operatorname{classes}(e)\text{, } b =
       \operatorname{building}(e) \text{, }\]

oder
\item $h$ nicht die erste Stunde eines Tages ist, die Klasse $c$
nicht zur Zeit $h$ unterrichtet wird, und sie die Stunde davor
im Gebäude $b$ zuletzt unterrichtet wurde:

\[ \neg \operatorname{teached-at}_{c,h} \wedge
       \operatorname{class-in-building}_{c,h-1,b} \hspace{5mm} h \neq
       \operatorname{first-hour}(\operatorname{day}(h))\]
\end{enumerate}

Es ergibt sich die folgende logische Äquivalenz:
   \begin{align}
   \label{eq:cib}
   &\forall c \in \operatorname{Classes}, h \in \operatorname{Times}, b \in \operatorname{Buildings} \nonumber \\
   &\operatorname{class-in-building}_{c,h,b} \Leftrightarrow \\
   &\bigvee_{e \in \operatorname{Events},c \in \operatorname{classes}(e), b = \operatorname{building}(e)} \operatorname{occurs-at-hour}_{e,h} \nonumber \\
&\vee h \neq \operatorname{first-hour}(\operatorname{day}(h)) \wedge \neg \operatorname{teached-at}_{c,h} \wedge \operatorname{class-in-building}_{c,h-1,b}
   \end{align}

Diese Äquivalenz muss nun in die konjunktive Normalform der Aussagenlogik
umgewandelt werden. Diese Umwandlung wird hier im Detail beschrieben:

Zuerst wird \ref{eq:cib} in die einzelnen Implikationen aufgespalten
   \begin{align}
   \label{eq:hinr}
       & \operatorname{class-in-building}_{c,h,b} \Rightarrow
   \bigvee_{e \in \operatorname{Events},c \in \operatorname{classes}(e), b = \operatorname{building}(e)} \operatorname{occurs-at-hour}_{e,h} \nonumber \\
&\vee h \neq \operatorname{first-hour}(\operatorname{day}(h)) \wedge \neg \operatorname{teached-at}_{c,h} \wedge \operatorname{class-in-building}_{c,h-1,b} \text{ , }
   \end{align}

sowie
  \begin{align}
   \label{eq:rueckr}
        &
   \bigvee_{e \in \operatorname{Events},c \in \operatorname{classes}(e), b = \operatorname{building}(e)} \operatorname{occurs-at-hour}_{e,h} \nonumber \\
&\vee h \neq \operatorname{first-hour}(\operatorname{day}(h)) \wedge \neg \operatorname{teached-at}_{c,h} \wedge \operatorname{class-in-building}_{c,h-1,b} \\
& \Rightarrow \operatorname{class-in-building}_{c,h,b}  \text{ .}
   \end{align}

Zunächst wird \ref{eq:hinr} behandelt. Auflösen der Implikation durh $a \Rightarrow b = \neg
a \vee b$ führt auf
   \begin{align}
   \label{eq:hinraufg}
   & \neg \operatorname{class-in-building}_{c,h,b} \vee
   \bigvee_{e \in \operatorname{Events},c \in \operatorname{classes}(e), b = \operatorname{building}(e)} \operatorname{occurs-at-hour}_{e,h} \nonumber \\
&\vee h \neq \operatorname{first-hour}(\operatorname{day}(h)) \wedge \neg \operatorname{teached-at}_{c,h} \wedge \operatorname{class-in-building}_{c,h-1,b} \text{ , }
   \end{align}
Jetzt wird eine Fallunterscheidung gemacht:
\begin{enumerate}
\item $h$ ist die erste Stunde eines Tages. Dann ist \ref{eq:hinraufg}
       äquivalent zur Klausel in aussagenlogischer konjunktiver Normalform
 \begin{align}
  \label{eq:hinraufghnf}
  \neg \operatorname{class-in-building}_{c,h,b} \vee  \bigvee_{e \in \operatorname{Events},c \in \operatorname{classes}(e), b = \operatorname{building}(e)} \operatorname{occurs-at-hour}_{e,h} \nonumber \\
\end{align}
\item $h$ ist nicht die erste Stunde eines Tages. Dann ist \ref{eq:hinraufg} äquivalent zu
\begin{align}
 \label{eq:hinraufgf}
  \neg \operatorname{class-in-building}_{c,h,b} \vee &
 \bigvee_{e \in \operatorname{Events},c \in \operatorname{classes}(e), b = \operatorname{building}(e)} \operatorname{occurs-at-hour}_{e,h} \nonumber \\
 \vee & \neg \operatorname{teached-at}_{c,h} \wedge \operatorname{class-in-building}_{c,h-1,b} \text{. }
\end{align}
Da aber $a \vee b \wedge c = (a \vee b) \wedge  (a \vee c)$ gilt, ist \ref{eq:hinraufgf} äquivalent
zu den beiden Klauseln in konjunktiver Normalform
\begin{align}
 \label{eq:hinraufgf1}
  \neg \operatorname{class-in-building}_{c,h,b} \vee &
 \bigvee_{e \in \operatorname{Events},c \in \operatorname{classes}(e), b = \operatorname{building}(e)} \operatorname{occurs-at-hour}_{e,h}
 \\ \vee &  \neg \operatorname{teached-at}_{c,h}
\end{align}
und
\begin{align}
 \label{eq:hinraufgf}
  \neg \operatorname{class-in-building}_{c,h,b} \vee &
 \bigvee_{e \in \operatorname{Events},c \in \operatorname{classes}(e), b = \operatorname{building}(e)} \operatorname{occurs-at-hour}_{e,h}
 \\ \vee & \operatorname{class-in-building}_{c,h-1,b} \text{ . }
\end{align}
\end{enumerate}

Damit ist die Kodierung der Hinrichtung in konjunktive Normalform abgeschlossen.

Zur Rückrichtung:

Auflösen der Implikation in \ref{eq:rueckr} führt auf
    \begin{align}
    \label{eq:rueckraufgeloest}
     &
    \neg \bigg(\bigvee_{e \in \operatorname{Events},c \in \operatorname{classes}(e), b = \operatorname{building}(e)} \operatorname{occurs-at-hour}_{e,h} \nonumber \\
 &\vee h \neq \operatorname{first-hour}(\operatorname{day}(h)) \wedge \neg \operatorname{teached-at}_{c,h} \wedge \operatorname{class-in-building}_{c,h-1,b} \bigg) \nonumber \\
& \vee \operatorname{class-in-building}_{c,h,b} \text{, }
    \end{align}
beziehungsweise
   \begin{align}
   \label{eq:rueckraufgeloestreingez}
     &
   \bigwedge_{e \in \operatorname{Events},c \in \operatorname{classes}(e), b = \operatorname{building}(e)}  \neg \operatorname{occurs-at-hour}_{e,h} \nonumber \\
&\wedge ( h = \operatorname{first-hour}(\operatorname{day}(h)) \vee \operatorname{teached-at}_{c,h} \vee   \neg \operatorname{class-in-building}_{c,h-1,b} ) \vee \nonumber \\ &\operatorname{class-in-building}_{c,h,b}  \text{, }
    \end{align}
was äquivalent ist zu den Klauseln
\begin{align*}
&\neg \operatorname{occurs-at-hour}_{e,h} \vee \operatorname{class-in-building}_{c,h,b}\hspace{2mm} \\& \text{für } e \in \operatorname{Events},c \in \operatorname{classes}(e), b = \operatorname{building}(e)
\end{align*}
und, falls $h$ nicht die erste Stunde eines Tages ist
\[\operatorname{teached-at}_{c,h} \vee \neg \operatorname{class-in-building}_{c,h-1,b} \vee \operatorname{class-in-building}_{c,h,b} \text{ .}\]

\subsection{Minimierung der Wechsel zwischen Gebäuden für Lehrer}
\label{sec-5-2-4}
Die Minimierung der Wechsel zwischen Gebäuden für Lehrer wird
analog zur Minimierung der Gebäudewechsel für Klassen vorgestellt.
Anstelle der Hilfsvariable class-in-building wird die Variable
$\operatorname{teacher-in-building}$ verwendet.

Die logische Äquivalenz für $\operatorname{teacher-in-building}$
ist die gleiche wie für $\operatorname{class-in-building}$, wobei
aber anstatt der Variable $\operatorname{teached-at}$ die
Variable $\operatorname{teaches-at}$ für Lehrer benutzt wird. Da
die Umformungen zur konjunktiven Normalform völlig identisch
sind, werden hier nur die Ergebnisse angegeben. Für jeden Lehrer
$t$, Zeit $h$ und Gebäude $b$ gelten die folgenden Klauseln:
\begin{align}
   \label{eq:teacherinbuilding1}
   \neg \operatorname{teacher-in-building}_{t,h,b} \vee  \bigvee_{e \in \operatorname{Events},t \in \operatorname{teacers}(e), b = \operatorname{building}(e)} \operatorname{occurs-at-hour}_{e,h} \nonumber \\
 \end{align}
\[\neg \operatorname{occurs-at-hour}_{e,h} \hspace{2mm} \text{für } e \in \operatorname{Events},t \in \operatorname{teachers}(e), b = \operatorname{building}(e)\]
Wenn $h$ nicht die erste Stunde eines Tages ist, kommen außerdem noch folgende Klauseln hinzu:
\begin{align}
  \label{eq:teacher-in-building-2}
   \neg \operatorname{teacher-in-building}_{t,h,b} \vee &
  \bigvee_{e \in \operatorname{Events},t \in \operatorname{teachers}(e), b = \operatorname{building}(e)} \operatorname{occurs-at-hour}_{e,h} \nonumber \\
  \vee &  \neg \operatorname{teaches-at}_{t,h}
 \end{align}
\begin{align}
  \label{eq:hinraufgf}
   \neg \operatorname{teacher-in-building}_{t,h,b} \vee &
  \bigvee_{e \in \operatorname{Events},t \in \operatorname{teachers}(e), b = \operatorname{building}(e)} \operatorname{occurs-at-hour}_{e,h} \nonumber \\
  \vee &  \operatorname{teacher-in-building}_{t,h-1,b} \text{ ,}
 \end{align}
\[\operatorname{teaches-at}_{t,h} \vee \neg \operatorname{teacher-in-building}_{t,h-1,b} \vee \operatorname{teacher-in-building}_{t,h,b} \text{ .}\]
\subsection{Ergebnisse}
\label{sec-5-2-5}
Die Optimalitätsbedingung, im Stundenplan möglichst wenig Lücken
zu haben, wird an folgendem Beispiel illustriert:
\begin{itemize}
\item Eine Klasse.
\item Ein Lehrer.
\item Ein Raum.
\item Die Klasse braucht 3 Stunden Mathe bei Lehrer 1 in Raum 1.
\item Es gibt einen Tag mit 10 Stunden.
\item Raum 1 ist nicht verfügbar an der ersten, dritten, sechsten und siebten Stunde.
\end{itemize}

Der Stundenplan in Abbildung \ref{fig:not-minimize-gaps} ist
\emph{zulässig} und wurde durch Erfüllung aller harten Klauseln durch
einen SAT-Solver erstellt. Wie man an dem Beispiel sieht, ist
dieser Stundenplan aber nicht optimal, da es möglich ist, die drei
Mathestunden für Klasse 1 in die letzten drei Stunden zu legen
ohne den Raum in einer nicht verfügbaren Stunde zu belegen.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=200px]{/home/kima/programming/timetabling/images/bigger-example-entities-easy-problem-no-optimisation-minimize-gaps-example.png}
\caption{\label{fig:not-minimize-gaps}Zulässiger Stundenplan}
\end{figure}

Gibt man auch die weichen Klauseln einem Weighted Partial MAX-SAT
Solver, so erhält man den Stundenplan in Abbildung \ref{fig:minimize-gaps}.
Man sieht, dass der Solver den optimalen Stundenplan generieren konnte.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=200px]{/home/kima/programming/timetabling/images/bigger-example-entities-easy-problem-with-optimisation-minimize-gaps-example.png}
\caption{\label{fig:minimize-gaps}Optimaler Stundenplan}
\end{figure}


Die Auswirkungen der Optimalitätsbedingung zur Minimierung von
Gebäudewechseln sieht man an dem folgenden Beispiel:
\begin{itemize}
\item Eine Klasse.
\item Einen Lehrer.
\item Drei Gebäude mit je einem Raum.
\item Um zwischen Gebäude 1 und 3 und zwischen 2 und 3 zu reisen,
braucht es eine Stunde, zwischen Gebäude 1 und 2 jedoch zwei
Stunden.
\item Einen Tag mit 10 Stunden
\item Je 2 Stunden Mathe, Deutsch und Kunst für Klasse 1, welche von
Lehrer 1 gegeben werden und im Gebäude 1,2 beziehungsweise 3
stattfinden.
\end{itemize}

Eine \emph{zulässige} Lösung des Problems ist in Abbildung
\ref{fig:building-example-no-optimisation} dargestellt. Wieder sieht
man, dass sie nicht optimal ist, da man weniger Zeiten zum
Wechseln für Gebäude braucht, wenn man nicht von Gebäude 1 zu
Gebäude 2 wechselt, sondern von Gebäude 3.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=200px]{/home/kima/programming/timetabling/images/bigger-example-entities-easy-problem-no-optimisation-minimize-building-changes-example.png}
\caption{\label{fig:building-example-no-optimisation}Zulässiger Stundenplan.}
\end{figure}

Mit den weichen Klauseln liefert der Weighted Partial MAX-SAT
Solver eine optimale Lösung, welche in Abbildung
\ref{fig:building-example-with-optimisation} dargestellt ist. Wie
erwartet, wurde hier von Gebäude 3 zu Gebäude 2 gewechselt und so
sind insgesamt nur 2 Stunden durch Gebäudewechsel weggefallen.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=200px]{/home/kima/programming/timetabling/images/bigger-example-entities-easy-problem-with-optimisation-minimize-building-changes-example.png}
\caption{\label{fig:building-example-with-optimisation}Optimaler Stundenplan.}
\end{figure}


Für das im letzten Abschnitt vorgestellte größere/realistische
Beispielproblem wurden zusammen mit den beschriebenen
Optimalitätsbedingungen insgesamt eine Formel mit 331818 Klauseln
erzeugt. Diese Formel wurde dem Open-wbo Weighted Partial MAX-SAT
solver übergeben, welcher nach einer Minute abgebrochen wurde.
\footnote{Der
Open-wbo solver lief dabei mit Standarteinstellungen auf einem
Lenovo W550s Laptop mit einem Intel® Core™ i7 Prozessor mit 16GB Arbeitsspeicher.
Dies gilt auch für andere angegebene Laufzeiten in dieser Arbeit.}

Bei der gefundenen Variablenzuweisung beträgt die
Summe der Gewichte der weichen Klauseln 200.

Bei dem in diesem Durchlauf erstellten Stundenplan kann man die
Resultate der Optimierung gut am Stundenplan der Klasse 11 sehen,
welcher in Abbildung \ref{fig:optimal-class-11} dargestellt ist.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=400px]{/home/kima/programming/timetabling/images/bigger-example-entities-easy-problem-with-optimisation-class-11.png}
\caption{\label{fig:optimal-class-11}Stundenplan für Klasse 11 nach 60 Sekunden Optimierung.}
\end{figure}

Klassenraum der Klasse 11 ist der Raum 6 im Gebäude 1. Die Klasse
muss daher zum Sport und zum Werken Gebäude wechseln. An Tagen 0,1,3
und 4 schafft es der Stundenplan für die Klasse ohne Lücken und
Gebäudewechsel auszukommen. Lediglich am Tag 2 muss sie einmal zum
Werken das Gebäude wechseln. Man sieht, dass der Stundenplan
hinsichtlich der Optimalitätskriterien noch weiter optimiert werden
könnte, indem die Werkstunde am Tag2 direkt angrenzend an die
Werkstunde am Tag1 gelegt würde. Das gute Verteilen der Zeiten für
die Werkstunden ist bei diesem Problem durch die hohe Auslastung des
Werkraums allerdings schwierig. Die Auslastung des Werkraumes ist in Abbildung
\ref{fig:werkraumauslastung} dargestellt.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=400px]{/home/kima/programming/timetabling/images/bigger-example-entities-easy-problem-with-optimisation-werkraum.png}
\caption{\label{fig:werkraumauslastung}Werkraumauslastung}
\end{figure}

Dies ist ein erfreuliches Ergebnis, da es zeigt, dass der hier
vorgestellte Ansatz zumindest für das Teilproblem in dem alle Räume
der Events bekannt sind, noch gut mit einem Beispielproblem in
realistischer Größe umgehen kann. 

\subsection{Untersuchung der Skalierbarkeit}
\label{sec-5-2-6}
Um ebenso die Minimierung von Lücken im Stundenplan von Lehrern
und Klassen testen zu können, wird das oben vorgestellte
skalierbare Problem in dierem Abschnitt verändert, sodass jede
Klasse nicht mehr 35, sondern 34 Veranstaltungen pro Woche hat.
Damit der erzeugte Stundenplan optimal ist, muss dadurch die freie
Stunde für jede Klasse am Anfang oder am Ende eines Tages
platziert werden.

\begin{table}[htb]
\centering
\begin{tabular}{rrlr}
Klassen & Klauseln & Laufzeit (s) des Solvers & Gewichtung\\
\hline
10 & 935610 & 18 & 0\\
20 & 1909220 & 74.3 & 0\\
30 & 2920830 & 273,2 & 0\\
40 & 3970440 & TIMEOUT & 44\\
50 & 5058050 & TIMEOUT & 56\\
60 & 6183660 & TIMEOUT & 68\\
\end{tabular}\caption{\label{tab:scalable-optimal}Anzahl erzeugter Klauseln und Laufzeit des Solvers bei unterschiedlicher Klassenzahl}

\end{table}

Tabelle \ref{tab:scalable-optimal} zeigt auf, wie die Erzeugung eines
optimalen Stundenplans skaliert. Dabei wurde der Solver nach 5
Minuten abgebrochen und die Gewichtung der bis dahin besten
zulässigen Lösung in der letzten Spalte angezeigt. Bis zur
Eingabgegröße 30 konnte ein optimaler Stundenplan innerhalb von 5
Minuten erzeugt werden und auch bei der Eingabgegröße 60 wurde
innerhalb der 5 Minuten noch ein zulässiger Stundenplan gefunden,
welcher aber nicht weiter als zur Gewichtung 68 innerhalb der Zeit
optimiert werden konnte.


\chapter{Erweiterung des Teilproblems um Raumplanung}
\label{sec-6}
Nachdem zulässige und optimale Stundenpläne, bei denen nur die
Zeiten der Veranstaltungen verplant werden müssen, erzeugt werden
können und die Untersuchung der Skalierbarkeit guten Grund für die
Annahme, dass das Programm auch noch mit viel größeren Problemem in
annehmbarer Zeit fertig wird geben hat, wird nun dieses Teilproblem
erweitert, indem die Bedingung, dass die Raumbelegung aller Events
schon bekannt ist, fallengelassen wird.

Trotzdem steht bei einigen Veranstaltungen fest, in welchen Räumen
sie stattfinden sollen, beziehungsweise, dass nur wenige Räume in
Frage kommen. Das beste Beispiel dafür ist der Sportunterricht, der
immer in der Sporthalle stattfinden muss.

Die oben beschriebenen $\operatorname{occurs-at-room}$ Variablen
werden dabei nützlich sein. Bisher wurden sie für alle Räume auf
einen festen Wert gesetzt, welcher von der festen Belegungszuweisung
der Räume diktiert wurde.

Auch hier wird zunächst nur die Erzeugung eines zulässigen
Stundenplans betrachtet und darauf aufbauend die
Optimalitätsbedingungen von oben angepasst, sodass sie für diese
erweiterte Situation eingesetzt werden können.

Die Schwierigkeit besteht nun darin, dass der Operator
$\operatorname{rooms}(e)$ eines Events $e$ nichtmehr bekannt ist.
Alle diesen Operator benutzenden Klauseln müssen daher angepasst
werden.
\section{Erzeugung eines zulässigen Stundenplans}
\label{sec-6-1}
\subsection{Jedes Event muss einem Raum zugeordnet sein}
\label{sec-6-1-1}
Analog zu der Bedingung, dass eine Veranstaltung an genau einer
Zeit stattfindet, wird die Bedingung gestellt, dass eine
Veranstaltung genau einem Raum zugeordnet ist.

Für jedes Event $e$ wird also folgende Bedingung gestellt:

\[\operatorname{exactly}(\{\operatorname{occurs-at-room}_{e,r} | r
    \in \operatorname{Rooms} \},1) \]

\subsection{Eingrenzung der Raumwahl}
\label{sec-6-1-2}
Nicht jedes Event kann in allen Räumen stattfinden, zum Beispiel
ist es nicht sinnvoll, Mathe in der Sporthalle abzuhalten, obwohl
man vielleicht mit dem Boden eine sehr große Tafel hätte.

Daher wird für jedes Event $e$ und für jeden Raum $r$, in dem das
Event nicht stattfinden soll, die Klausel

\[\neg \operatorname{occurs-at-room}_{e,r}\]

erzeugt.

\subsection{Verhindern von Doppelbelegungen von Räumen}
\label{sec-6-1-3}
Bei der oben vorgestellten Kodierung der Bedingung zur
Verhinderung von Doppelbelegungen von Räumen wurde angenommen,
dass die Zuordnung von Events zu Räumen bekannt ist. Da dies in
dieser Situation nicht mehr der Fall ist, muss sie angepasst
werden.

In \cite{ttpsat} werden Doppelbelegungen verhindert, in dem die
folgenden Klauseln für unterschiedliche Events $e$, $e'$, für jeden
Raum $r$ und Stunde $h$ erzeugt werden:

\[\neg \operatorname{occurs-at-hour}_{e,h}
    \vee \operatorname{occurs-at-hour}_{e',h} \vee \neg
    \operatorname{occurs-at-room}_{e,r} \vee \neg
    \operatorname{occurs-at-room}_{e',r}\]

Die Idee hinter dieser Klausel wird klar, wenn man bemerkt, dass
sie durch Umformung aus \ref{eq:wirklich} entsteht.

\begin{align}
\label{eq:wirklich}
&\forall h \in \operatorname{Hours} \nonumber \\
&(\operatorname{occurs-at-hour}_{e,h} \wedge \operatorname{occurs-at-room}_{e,r}) \Rightarrow
  \neg (\operatorname{occurs-at-hour}_{e', h} \wedge \operatorname{occurs-at-room}_{e', r})
\end{align}

Es gilt nämlich
\begin{align*}
&(\operatorname{occurs-at-hour}_{e,h} \wedge \operatorname{occurs-at-room}_{e,r}) \Rightarrow
\neg (\operatorname{occurs-at-hour}_{e', h} \wedge \operatorname{occurs-at-room}_{e', r})  \\
= &\neg (\operatorname{occurs-at-hour}_{e,h} \wedge \operatorname{occurs-at-room}_{e,r}) \vee
\neg (\operatorname{occurs-at-hour}_{e', h} \wedge \operatorname{occurs-at-room}_{e', r}) \\
= &\neg \operatorname{occurs-at-hour}_{e,h}
\vee \operatorname{occurs-at-hour}_{e',h} \vee \neg
\operatorname{occurs-at-room}_{e,r} \vee \neg
\operatorname{occurs-at-room}_{e',r}\text{ .}
\end{align*}

Bedingung \ref{eq:wirklich} lässt sich gut interpretieren:

Wenn ein Event, das in dem Raum $r$ unterrichtet wird, zur Zeit
$h$ stattfindet, folgt daraus, dass kein anderes Event, das in
dem gleichen Raum unterrichtet wird, auch zur Zeit $h$ stattfindet.

Diese Bedingung zu stellen, erzeugt allerdings sehr viele Klauseln,
da die Anzahl der Bedingungen quadratisch von der Anzahl aller zu
verplanenden Events abhängt. Da aber die Anzahl dieser
Veranstaltungen bei einer 12-zügigen Grundschule schon ziemlich
groß ist (Bei dem beschriebenen größeren Beispielproblem schon
204), lohnt es sich, eine effizientere Kodierung zu suchen.

Die Idee für eine effizientere Kodierung dieser Bedingung kommt
aus der Beobachtung, dass man \ref{eq:wirklich} durch eine $\operatorname{at-most}$
Kardinaltiätsbedingung formulieren kann, nämlich dass es für höchstens 1
Event sein kann, dass es zu gegebener Zeit $h$ in dem Raum $r$
stattfindet.

Die hier vorgestellte Kodierung der höchstens 1
Kardinaltiätsbedingung ist im Gegensatz zu \ref{eq:wirklich} nicht
Quadratisch in Bezug auf die Anzahl der Variablen, sondern
\textbf{linear}.

Um die Bedingung zum Verhindern von Doppelbelegungen als at-most
Kardinaltätsbedingung zu formulieren, muss eine neue Variable
eingeführt werden:

Für alle Räume $r$ und Zeiten $h$ sowie für jedes Event $e$ gibt es eine Variable


\[\operatorname{occurs-at-room-at-hour}_{e,r,h} \text{ ,}\]


welche besagt, dass $e$ zur Zeit $h$ in $r$ stattfinet.

Die Beziehung zwischen occurs-at-hour und occurs-at-room sind klar:

\[\operatorname{occurs-at-room-at-hour}_{e,r,h} \Leftrightarrow
      \operatorname{occurs-at-room}_{e,r} \wedge \operatorname{occurs-at-hour}_{e,h}\]

Als Klauseln in konjunktiver Normalform ergeben sich aus dieser Äqivalenz

\[\neg \operatorname{occurs-at-room-at-hour}_{e,r,h} \vee \operatorname{occurs-at-hour}_{e,h}\]
\[\neg \operatorname{occurs-at-room-at-hour}_{e,r,h} \vee \operatorname{occurs-at-room}_{e,r} \text{ ,}\]

sowie

\[\neg \operatorname{occurs-at-hour}_{e,h} \vee \neg \operatorname{occurs-at-room}_{e,r} \vee \operatorname{occurs-at-room-at-hour}_{e,r,h} \text{ .}\]
Mit dieser Hilfsvariable ist die hier benutzte Bedingung zum
Verhindern von Doppelbelegungen von Räumen

\[\forall r \in \operatorname{Rooms}, h \in \operatorname{Hours } \operatorname{at-most}(\{\operatorname{occurs-at-room-at-hour}_{e,r,h} | e\in \operatorname{Events} \},1) \text{ .}\]
\subsection{Beachten von Zeitbeschränkungen}
\label{sec-6-1-4}
Auch die vorgestellte Bedingung zum Beachten
von Sperrzeiten gewisser Räume muss angepasst werden. Auch hier
kann nun $\operatorname{occurs-at-room-at-hour}$ genutzt werden:

\[\forall r \in \operatorname{Rooms}, \forall t \in \operatorname{times-not-available}(r) \bigwedge_{e \in \operatorname{Events}} \neg \operatorname{occurs-at-room-at-hour}_{e,r,h}\]

\subsection{Beachten von Wechselzeiten zwischen Gebäuden}
\label{sec-6-1-5}
Analog zur Anpassung der Bedingung für Sperrzeiten, kann auch die
Bedingung zum Beachten der Wegzeiten zwischen Gebäuden auf die
Situation, in der auch die Räume verplant werden, erweitert
werden:

Für jedes Paar von Gebäuden $(b_1,b_2)$ mit
$\operatorname{distance}(b_1,b_2) = d > 0$ und alle Paare $(e_{1},e_2)$ von Events, wobei
\(\operatorname{resources}(e_1) \cap \operatorname{resources}(e_2)
    \neq \emptyset \) und jede Zeit $h$ wird gefordert, dass wenn
$e_{1}$ zur Zeit $h$ in einem Raum $r_1$ von $b_1$ stattfindet,
$e_2$ nicht zu einer nachfolgenden Stunde in einem Raum $r_2$ von
$b_2$ stattfinden darf, welche weniger als $d$ von $h$ entfernt ist.
Der Operator $\operatorname{next-times(h,d)}$ bezeichne diese Stunden.

Explizit lautet diese Bedingung

\begin{align}
\label{eq:laaang}
&\forall (b_1,b_2,d) \in \{(b_1,b_2,d) | (b_1,b_2) \in B \times B, d = \operatorname{distance}(b_1,b_2) > 0\} \text{,}\nonumber \\
&(e_1,e_2) \in \{(e_1, e_2) | e_1 \in E, e_2 \in E, \operatorname{resources}(e_1) \cap \operatorname{resources}(e_2) \neq \emptyset \} \text{, }h \in \operatorname{Hours}  \nonumber \\
&\operatorname{occurs-at-room-at-hour}_{e,r,h} \Rightarrow \bigwedge_{h'  \in \operatorname{next-times}(h,d)} \neg \operatorname{occurs-at-room-at-hour}_{e_2,r_2,h'} \text{ .}
\end{align}

Diese führt auf entsprechende Klauseln der Form

\[\neg \operatorname{occurs-at-room-at-hour}_{e,r,h} \vee \neg \operatorname{occurs-at-room-at-hour}_{e_2,r_2,h'} \text{ .}\]

Allerdings werden auf diese weise sehr viele Klauseln erzeugt, bei
dem für diese Situation angepasstem größerem Beispielproblem sind
es 10697400.

Es ist möglich, mit den $\operatorname{class-in-building}$
Variablen diese Bedingung effizienter zu kodieren. Dafür müssen
diese aber zuerst für diese Situation angepasst werden.

Die logische Äquivalenz von class-in-building ist die Folgende:
   \begin{align}
   \label{eq:cibwiederholt}
   &\forall c \in \operatorname{Classes}, h \in \operatorname{Times}, b \in \operatorname{Buildings} \nonumber \\
   &\operatorname{class-in-building}_{c,h,b} \Leftrightarrow \nonumber \\&
   \bigvee_{e \in \operatorname{Events},c \in \operatorname{classes}(e), b = \operatorname{building}(e)} \operatorname{occurs-at-hour}_{e,h} \nonumber \\
&\vee h \neq \operatorname{first-hour}(\operatorname{day}(h)) \wedge \neg \operatorname{teached-at}_{c,h} \wedge \operatorname{class-in-building}_{c,h-1,b}
   \end{align}

Da nun die Bedingung $b = \operatorname{building}(e)$ nicht mehr
gestellt werden kann, wird sie ersetzt durch  $\operatorname{occurs-at-room-at-hour}$ Variablen:


\begin{align}
\label{eq:neu}
&\forall c \in \operatorname{Classes}, h \in \operatorname{Times}, b \in \operatorname{Buildings} \nonumber \\
&\operatorname{class-in-building}_{c,h,b} \nonumber \\ &\Leftrightarrow  \bigvee_{e \in \operatorname{Events},c \in \operatorname{classes}(e), r \in \operatorname{rooms}(b)} \operatorname{occurs-at-room-at-hour}_{e,r,h} \\
 &\vee h \neq \operatorname{first-hour}(\operatorname{day}(h)) \wedge \neg \operatorname{teached-at}_{c,h} \wedge \operatorname{class-in-building}_{c,h-1,b}
\end{align}

Die Bedingungen für die $\operatorname{teacher-in-building}$
Variablen werden genauso angepasst. Analog wie im Abschnitt
\ref{obiger-abschnitt} werden aus diesen Formeln die entsprechenden
Klauseln in konjunktiver Normalform generiert.

Mit den angepassten Variablen lautet die Bedingung zum Beachten
von Wechselzeiten für Klassen

    \begin{align}
    &\forall c \in \operatorname{Classes}, b \in \operatorname{Buildings}, h \in \operatorname{Hours} \\
& (\operatorname{class-in-building}_{c,h} \wedge \operatorname{teach
ed-at}_{c,h}) \Rightarrow \nonumber \\ &\bigwedge_{e_2 \in \operatorname{with-common-resource}, h_2 \in \operatorname{next-times(h,d)} }
\text{ .}
 \end{align}

Dieses führt zu den Klauseln

\[\neg \operatorname{class-in-building}_{c,r,h} \vee \neg \operatorname{teached-at}_{c,h} \vee \neg \operatorname{class-in-building}_{c,h_2,b_2} \text{ .}  \]

Analog ergibt sich
    \begin{align}
    &\forall t \in \operatorname{Teachers}, b \in \operatorname{Buildings}, h \in \operatorname{Hours} \\
& (\operatorname{teacher-in-building}_{t,h} \wedge \operatorname{teach
es-at}_{t,h}) \Rightarrow \nonumber \\ & \bigwedge_{e_2 \in \operatorname{with-common-resource}, h_2 \in \operatorname{next-times(h,d)}} \neg \operatorname{teacher-in-building}_{t
,h_2,b_2}
    \end{align}
als Bedingung für die Lehrer, sowie die entsprechenden Klauseln

\[\neg \operatorname{teacher-in-building}_{t,r,h} \vee \neg \operatorname{teached-at}_{t,h} \vee \neg \operatorname{teacher-in-building}_{t,h_2,b_2}  \text{ .} \]

Durch diese Verbesserung der Kodierung werden für das
Beispielproblem nur noch 3750 Klauseln gebraucht, um
sicherzustellen, dass sowohl Lehrer, als auch Klassen die
Wegzeiten zwischen Gebäuden beachten.
\subsection{Ergebnisse}
\label{sec-6-1-6}

Das Verplanen von Räumen wird ebenfalls an einem kleinen Beispiel illustriert:
\begin{itemize}
\item Eine Klasse.
\item Ein Lehrer.
\item Ein Gebäude mit zwei Räumen
\item 2 Stunden Mathe für Klasse 1 unterrichtet von Lehrer 1 in beliebigen Räumen
\item 1 Tag mit 2 Stunden
\item Raum 1 ist in der ersten Stune, Raum 2 in der zweiten Stunde nicht verfügbar.
\end{itemize}

Der für dieses Problem erzeugte Stundenplan der Klasse 1 ist in
Abbildung \ref{fig:room-scheduling-example} dargestellt. Da nun auch
die Raumplanung wichtig ist, wird außerdem der Raum im Stundenplan
durch $[\operatorname{building-name} \operatorname{room-name}]$ angezeigt.
Man sieht, dass korrekterweise die erste Mathestunde auf Raum 2
und die zweite auf Raum 1 gelegt wurde.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=200px]{/home/kima/programming/timetabling/images/bigger-example-entities-hard-problem-no-optimisation-example.png}
\caption{\label{fig:room-scheduling-example}Korrekte Raumplanung für das Beispielproblem.}
\end{figure}

Beim größeren Beispielproblem werden mit den Außnahmen, dass Sport,
Werken und Kunst weiterhin in ihren Räumen stattfinden müssen,
alle festgelegten Raumzuordnungen fallen gelassen. Allerdings wird
dabei gefordert, dass alle anderen Unterrichtsfächer \emph{nicht} in
den Funktionsräumen Sporthalle, Werkraum und Kunstraum
stattfinden. Dabei wurde eine Formel mit 1327008 Klauseln dem
verwendeten Solver übergeben.

Dieses Problem wurde von dem hier entwickelten Programm in 43 Sekunden gelöst.
Bei Betrachtung der entstandenen Raumverteilung fällt auf, dass
manche Räume fast gänzlich verplant sind, dafür andere nur sehr
wenige Veranstaltungen in ihrem Belegungsplan haben. Abbildungen
\ref{fig:full-room} und \ref{fig:not-full-room} belegen dies.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=400px]{/home/kima/programming/timetabling/images/bigger-example-entities-hard-problem-no-optimisation-class-example-room.png}
\caption{\label{fig:full-room}Fast gänzliche Auslastung in Raum 1 des 2. Gebäudes}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{/home/kima/programming/timetabling/images/bigger-example-entities-hard-problem-no-optimisation-class-example-room-2.png}
\caption{\label{fig:not-full-room}Sehr geringe Auslastung vom Raum 3 des 2. Gebäudes}
\end{figure}

Auch das um die Raumplanung erweiterte Problem der Erzeugung eines
zulässigen Stundenplans lässt sich mit dem hier gemachten Ansatz
für ein Problem realistischer Größe noch effizient lösen. Im
nächsten Abschnitt wird die Anpassung der Optimalitätsbedingungen
für das erweiterte Problem beschrieben.

\subsection{Untersuchung der Skalierbarkeit}
\label{sec-6-1-7}
Um das skalierbare Problem an die Situation der Raumplanung
anzupassen, werden alle Raumzuweisungen aufgehoben. Um das Problem
zu lösen, muss so für jede Veranstaltung sowohl eine Zeit, also
auch ein Raum ausgewählt werden und bei einer zulässigen Lösung
sind sowohl alle Räume als auch alle Klassen und Lehrer zeitlich
komplett ausgelastet.
\begin{table}[htb]
\centering
\begin{tabular}{rrl}
Klassen & Klauseln & Laufzeit (s) des Solvers\\
\hline
1 & 98720 & 0,8\\
2 & 224840 & 2,5\\
3 & 381405 & 5,5\\
4 & 562360 & 12\\
5 & 781775 & 20,8\\
6 & 1018860 & 36,5\\
7 & 1288735 & 58,5\\
8 & 1580480 & 96,9\\
9 & 1948275 & 134,4\\
10 & 2299300 & 323,3\\
11 & 2686475 & 402,9\\
12 & 3092160 & 531,4\\
\end{tabular}\caption{\label{tab:scalable-room-scheduling}Anzahl erzeugter Klauseln und Laufzeit des Solvers bei unterschiedlicher Klassenzahl}

\end{table}

An Tabelle \ref{tab:scalable-room-scheduling} ist zu sehen, dass das
um Raumplanung erweiterte skalierbare Problem schon bei viel
kleineren Problemgrößen erhebliche Zeit zur Lösung braucht. Der
Versuch, das Problem für 20 Klassen zu lösen, wurde nach 21
Stunden abgebrochen.

Um mit dem hier vorgestellten Ansatz auch größere Probleme
effizient behandeln zu können, bieten sich ein paar Ansätze zur
Optimierung an:
\begin{itemize}
\item Wie in \cite{ttpsat} könnte, zumindest für bestimmte
Veranstaltungen, gefordert werden, dass alle $n$ Vorkommen einer
Veranstaltung im gleichen Raum stattfinden. Dies würde
ermöglichen, anstatt Klauseln für $n$ Events, nur noch Klauseln
für ein Event zu erzeugen. Bei solch einem Event würde dann die
Bedingung, dass es zu exakt einer Stunde stattfindet, durch die,
dass es an exakt $n$ Stunden stattfindet, ersetzt werden.
\item Bei echten Problemem kommt es oft vor, dass eine Veranstaltung
nur in wenigen Räumen abgehalten werden kann, zum Beispiel
braucht der Musikunterricht einen der vorhandenen Musikräume in
einem der Gebäude. Die Anzahl der dafür in Frage kommenden Räume
ist aber im Vergleich zu den insgesamt vorhandenen Räumen sehr
gering. Dies könnte in der angepassten Kodierung genutzt werden,
zum Beispiel bei der Beachtung von Zeitbeschränkungen gewisser
Räume. Die Klausel $\neg
      \operatorname{occurs-at-room-at-hour}_{e,r,h}$ müsste dabei
nicht mehr für alle Events, sondern nur über die Events, bei
denen der Raum $r$ in Frage kommt, gefordert werden.
\end{itemize}



Wie in Abschnitt \ref{skalierbarkeit-simple} beschrieben, ist es
möglich, die Anzahl von Räumen unabhängig von den anderen
Eingabegrößen zu skalieren. In Tabelle \ref{tab:moar-roomz} wird die
Laufzeit des Solvers, sowie die Anzahl an erzeugten Klauseln für
das um 1 Gebäude mit 10 bis 100 Räumen erweiterte Beispielproblem
angegeben. Selbst bei 100 zusätzlichen Räumen kann das Problem
noch in ca. 1,5 Minuten gelöst werden. Durch alleiniges hinzufügen
von Räumen wird dem Solver zwar durch die erhöhte Anzahl von
Klauseln ein schwereres Problem geliefert, allerdings muss er
immer noch die gleiche Anzahl an Entscheidungen treffen.

\begin{table}[htb]
\centering
\begin{tabular}{rrr}
Zusätzliche Räume & Anzahl Klauseln & Laufzeit (s) des Solvers\\
\hline
10 & 2090384 & 23\\
20 & 2988848 & 33.3\\
30 & 3671888 & 35.5\\
40 & 4354928 & 44\\
50 & 5605904 & 56\\
60 & 6288944 & 65.5\\
70 & 6971984 & 82.2\\
80 & 7655024 & 79.4\\
90 & 8338064 & 78.5\\
100 & 9021104 & 93\\
\end{tabular}\caption{\label{tab:moar-roomz}Veränderung der Laufzeit des Solvers bei zusätzlichen Räumen}

\end{table}


\section{Erzeugung eines optimalen Stundenplans}
\label{sec-6-2}

Die oben beschriebenen Minimierungsbedingungen für Lücken zwischen
Veranstaltungen für Klassen und für Lehrer brauchen keine
Anpassung an die neue Situation, da sie die Beziehung
$\operatorname{rooms}$ nicht verwenden.

Auf diese Beziehung wird ebenso zur Minimierung der Gebäudewechsel
nicht direkt zugegriffen, aber Indirekt durch die
$\operatorname{class-in-building}$ Variablen. Da diese schon im
letzten Abschnitt auf das erweiterte Problem angepasst wurden,
können die beschriebenen Optimalitätsbedingungen \emph{ohne Anpassung}
für diese Situation wiederverwendet werden.

\subsection{Ergebnisse}
\label{sec-6-2-1}
Um die optimale Verplanung von Räumen zu illustrieren, wird
folgendes Beispiel betrachtet:
\begin{itemize}
\item Zwei Klassen.
\item Zwei Lehrer.

\item Zwei Gebäude mit je einem Raum.
\item 2 Stunden Mathe für beide Klassen, Klasse 1 von Lehrer 1 und
Klasse 2 von Lehrer 2 unterrichtet in beliebigen Räumen.
\item 1 Tag mit 3 Stunden.
\item Zwischen den beiden Gebäuden muss eine Stunde Wechselzeit freigelassen werden.
\end{itemize}

Ohne die Optimalitätsbedingungen wurde der in Abbildung
\ref{fig:without-optimisation-class-1} und Abbildung
\ref{fig:without-optimisation-class-2} dargestellte Stundenplan
erzeugt.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=200px]{/home/kima/programming/timetabling/images/hard-problem-with-optimisation-example-without-optimisation-class-1.png}
\caption{\label{fig:without-optimisation-class-1}Stundenplan für Klasse 1 ohne Optimierung.}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=200px]{/home/kima/programming/timetabling/images/hard-problem-with-optimisation-example-without-optimisation-class-2.png}
\caption{\label{fig:without-optimisation-class-2}Stundenplan für Klasse 2 ohne Optimierung.}
\end{figure}

Dieser Stundenplan ist allerdings nicht optimal, da Klasse 1
zwischen Gebäude 1 und 2 wechseln muss.

Stellt man zusätzlich noch die Optimalitätsbedingungen als weiche
Klauseln, so wird ein optimaler Stundenplan erzeugt, welcher in
Abbildung \ref{fig:with-optimisation-class-1} und Abbildung
\ref{fig:with-optimisation-class-2} dargestellt ist.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=200px]{/home/kima/programming/timetabling/images/hard-problem-with-optimisation-example-with-optimisation-class-1.png}
\caption{\label{fig:with-optimisation-class-1}Stundenplan für Klasse 1 mit Optimierung.}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=200px]{/home/kima/programming/timetabling/images/hard-problem-with-optimisation-example-with-optimisation-class-2.png}
\caption{\label{fig:with-optimisation-class-2}Stundenplan für Klasse 2 mit Optimierung.}
\end{figure}

Dieser Stundenplan ist optimal, da bei ihm keine der beiden Klassen
das Gebäude wechseln muss und ebenso keine Lücke zwischen
Veranstaltungen hat.

Abbildung \ref{fig:cool} zeigt einen Ausschnitt des Stundenplans von Klasse 1
beim größeren Beispielproblem, welches mit den
Optimalitätsbedingungen dem Open-wbo Weighted Partial MAX-SAT
Solver für 2 Minuten übergeben wurde. Bei der von ihm zuletzt
gefundenen Lösung beträgt die Summe der Gewichte der weichen
Klauseln 180. In den drei dargestellten Tagen für Klasse 1 befindet
sich weder ein Gebäudewechsel noch eine Lücke zwischen
Veranstaltungen.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=400px]{/home/kima/programming/timetabling/images/bigger-example-entities-hard-problem-with-optimisation-class-1.png}
\caption{\label{fig:cool}Auszug des Stundenplanes für Klasse 1 bei Optimierung der Raumbelegung.}
\end{figure}

\subsection{Untersuchung der Skalierbarkeit}
\label{sec-6-2-2}
Zusätzlich zu der beschriebenen Anpassung des skalierbaren
Problems für die Situation, in der auch die Raumplanung vom Solver
vorgenommen wird, hat hier, wie bei der Erzeugung eines optimalen
Stundenplan beim einfacheren Teilproblem, jede Klasse nur 34
Veranstaltungen in der Woche, sodass für einen optimalen
Stundenplan die freie Stunde im Stundenplan jeder Klasse und jeden
Lehrers auf eine erste oder letzte Stunde eines Tages gelegt
werden muss.

\begin{table}[htb]
\centering
\begin{tabular}{rrlr}
Klassen & Klauseln & Zeit Lösung & Gewicht\\
\hline
1 & 95421 & 0,5 & 0\\
2 & 217878 & 1,1 & 0\\
4 & 545260 & 12,5 & 0\\
6 & 988266 & 55,2 & 0\\
8 & 1533432 & 92,8 & 0\\
10 & 2231350 & TIMEOUT & 12\\
12 & 3001236 & TIMEOUT & 22\\
\end{tabular}\caption{\label{tab:scalable-room-scheduling-optimal}Anzahl erzeugter Klauseln und Laufzeit des Solvers bei unterschiedlicher Klassenzahl}

\end{table}

Bis zur Eingabegröße 8 konnte innerhalb von 5 Minuten ein
optimaler Stundenplan generiert werden. Bei 12 Klassen konnte in
der vorgegebenen Zeit nicht mehr das Optimum gefunden werden,
dafür aber eine zulässige Lösung, welche eine Gewichtung von 22
aufweist. Bei der Eingabgegröße 20 wurde nach 5 Minuten keine
zulässige Lösung gefunden.



\chapter{Diskussion der Ergebnisse und Ausblick}
\label{sec-7}
In dieser Arbeit wurden mit dem Ansatz, das Stundenplanproblem in ein
SAT, bzw Weighted Partial MAX-SAT Problem zu übersetzen, zulässige,
bzw. möglichst optimale Stundenpläne für Probleme aufsteigender
Komplexität erzeugt.

Zuerst wurde ein vereinfachtes Problem betrachtet, in dem schon alle
Räume der Events feststanden und nur noch die Zeiten der Events
geplant werden mussten. Dieses Problem wurde ebenfalls in zwei Unterprobleme
unterteilt, einmal die Erzeugung eines \emph{zulässigen} Stundenplans,
und darauf aufbauend die Erzeugung eines hinsichtlich Lücken
zwischen Veranstaltungen und Wechsel zwischen entfernten Gebäuden
möglichst \emph{optimalen} Stundenplans.

Danach wurde dieses Teilproblem erweitert, in dem zusätzlich
zu den Zeiten der Events, auch deren Räume gesucht wurden. Auch hier
wurde eine Unterteilung in die Erzeugung von zulässigem und
optimalem Stundenplan vorgenommen.

Jede Stufe wurde mit einfachen Beispielproblemen untersucht und an
einem selbst geschriebenen größeren Beispiel von für einer
zwölfzügigen Grundschule realistischer Größe getestet.

Mit diesem Beispielprogramm konnten in jeder Stufe gute Ergebnisse
erzielt werden.In nur zwei Minuten hat der Open-wbo Solver für das
größere Beispielproblem bei der erweiterten Problemstellung eine
erste zulässige Lösung gefunden, bei der die Summe der Gewichte 1588
betrug und diese auf 180 optimiert.

Die Skalierbarkeit des Ansatzes wurde für alle Stufen anhand eines
skalierbaren Beispielproblems analysiert, bei dem für die
vorgegebene Anzahl von Klassen die maximal mögliche Anzahl von
Events gefordert wurde, damit das Problem lösbar bleibt. Das
vereinfachte Teilproblem konnte auf ein auf 100 Klassen skaliertes
Problem in 15 Minuten gelöst werden. Bei dem erweiterten Problem
wurden schon zum Lösen des auf 12 Klassen skalierten Problems fast 9
Minuten gebraucht und das auf 20 Klassen skalierte Problem konnte
nicht innerhalb von 20 Stunden gelöst werden.

Das Praktische an diesem vorgestellen Ansatz ist, dass das
Stundenplanproblem durch Reduzierung auf ein Weighted Partial
MAX-SAT Problem mit sehr effizienten und lange optimierten Solvern
gelöst werden kann. Dadurch wird das Problem, den diesem Problem
zugrunde liegenden Suchbaum möglichst effektiv zu durchlaufen,
abgegeben.

Das Programm konnte allerdings nicht an den echten Daten der
Grundschule Oslebshausen getestet werden, da keine anonymisierten
Daten zur Verfügung gestellt werden konnten. Daher kann keine
definitive Aussage getroffen werden, ob das hier entwickelte
Programm einen guten Stundenplan für diese Grundschule generieren
kann.

Mit dieser Bachelorarbeit ist das Thema noch nicht abgschlossen:
\begin{itemize}
\item Es könnten in Zukunft noch mehr Optimalitätsbedingungen gestellt
werden. Beispiele wären die Vermeidung von sehr kurzen Tagen für
eine Klasse bzw. einen Lehrer, eine gewisse \emph{Rhytmisierung} des
Unterrichts einer Klasse (zum Beispiel nicht zwei schwere
Mathestunden hintereinander).
\item Das Programm geht davon aus, dass die Zuordnung, welche Lehrer
welche Veranstaltungen einer Klasse unterrichtet, bekannt ist.
Sollte dies nicht der Fall sein, müsste das Programm auf diesen
Fall noch angepasst werden. Konzeptionell ist das ähnlich der
Anpassung auf die Situation, dass auch Räume verplant werden
müssen, bei der die Beziehung $\operatorname{rooms}$ weggefallen
ist, und es müssten alle Bedingungen angepasst werden, bei deren
Kodierung in aussagenlogische Klauseln von der Beziehung
$\operatorname{teachers}$ Gebrauch gemacht wird. Außerdem müssten
neue Bedingungen an einen zulässigen Stundenplan gestellt werden,
wie die Einhaltung von Minimal- und Maximalwochenstunden der
Lehrpersonen. Dieses könnte zum Beispiel mittels
Kardinalitätsklauseln zu aussagenlogischen Klauseln übersetzt
werden.
\end{itemize}

Schließlich wäre es auch wünschenswert, diesen Ansatz mit anderen
Ansätzen zur automatischen Stundenplanerzeugung, wie zum Beispiel
genetischen Algorithmen, für dieses spezielle Problem zu
vergleichen, was im Rahmen dieser Arbeit aus Zeitgründen nicht
möglich war. Dieses könnte ein Thema für eine zukünftige
Masterarbeit sein.


\bibliographystyle{plain}
\bibliography{/home/kima/Dropbox/emacs/bibliography/references}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Literaturverzeichnis}

\clearpage

\chapter*{Anhang}

In der Beigelegten CD findet sich diese Arbeit in elektronischer
Form sowie das entwickelte Programm zusammen mit einer Anleitung.
% Emacs 24.4.1 (Org mode 8.2.10)
\end{document}